<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<appendices>
    <!--            -->
    <!-- PHYSICISTS -->
    <!--            -->

    <appendix id="albert-einstein" uid="albert-einstein" ready="1" reviewed="1">
        <title>Albert Einstein</title>
        <text><p>1879-1965. Physicien d'abord Allemand puis Helvético-Américain.</p>
        
            <p>La contribution d'Einstein n'est pas limité à la théorie de la relativité qu'il a élaborée au début du 20ème siècle. Il a également travaillé sur la nature de la lumière en proposant une explication de différents phénomènes tels que l'effet photoélectrique à partir de l'hypothèse selon laquelle la lumière serait constituée de "quanta" d'énergie (à l'origine du concept de photon). Ceci lui vaut le prix Nobel en 1921. Einstein a également montré comment le mouvement brownien pouvait être expliqué par le concept d'atomes ce qui fut à l'origine d'un nouveau test expérimental de leur existence ainsi que d'une nouvelle méthode de mesure de la constante d'Avogadro.</p></text>
        <linkwords>
            <linkword>Albert Einstein</linkword>
            <linkword>A. Einstein</linkword>
            <!--<linkword> Einstein</linkword>-->
        </linkwords>
    </appendix>
    
    
    <appendix id="vesto-slipher" uid="vesto-slipher" ready="1" reviewed="1">
        <title>Vesto Slipher</title>
        <text><p>1875-1969. Astrononome Américain. </p>
        
            <p>Slipher utilise la spectroscopie et le décalage spectral par effet Doppler pour effectuer des mesures de vitesses sur différents objets astronomiques. Il applique notamment cette technique à Andromède en 1912 et à bien d'autres "nébuleuses spirales" - comme on appelait ces galaxies à l'époque - dans les années qui suivent. Ses observations ont joué un rôle fondamental dans la découverte de l'expansion de l'Univers.</p></text>
        <linkwords>
            <linkword>Vesto Slipher</linkword>
            <linkword>V. Slipher</linkword>
        </linkwords>
    </appendix>
    
    <appendix id="henrietta-leavitt" uid="henrietta-leavitt" ready="1" reviewed="1">
        <title>Henrietta Leavitt</title>
        <text><p>1868-1921. Astrononome Américaine. </p>
            
            <p>Le travail réalisé par H. Leavitt à l'observatoire d'Harvard dès la fin du 19ème sicèle et sa découverte de la relation luminosité-période des céphéides a ouvert d'importantes perspectives pour l'astronomie en offrant un nouveau moyen de mesures de distances.</p></text>
        <linkwords>
            <linkword>Henrietta Leavitt</linkword>
            <linkword>Leavitt</linkword>
        </linkwords>
    </appendix>
    
    <appendix id="eddington" uid="eddington">
        <title>Eddington</title>
        <text><p>1882-1944. Physicien britannique. </p>
            
            <p></p></text>
        <linkwords>
            <linkword>Eddington</linkword>
        </linkwords>
    </appendix>
    
    <appendix id="willem-de-sitter" uid="willem-de-sitter">
        <title>Willem de Sitter</title>
        <text><p>1872-1934. Physicien et mathématicien néerlandais. </p>
            
            <p></p></text>
        <linkwords>
            <linkword>Willem de Sitter</linkword>
        </linkwords>
    </appendix>
    
    <appendix id="alexandre-friedmann" uid="alexandre-friedmann">
        <title>Alexandre Friedmann</title>
        <text><p>1888-1925. Physicien et mathématicien russe. </p>
            
            <p></p></text>
        <linkwords>
            <linkword>Alexandre Friedmann</linkword>
            <linkword>A. Friedmann</linkword>
        </linkwords>
    </appendix>
    
       <appendix id="georges-lemaitre" uid="georges-lemaitre">
        <title>Georges Lemaitre</title>
        <text><p>1894-1966. Physicien belge. </p>
            
            <p></p></text>
        <linkwords>
            <linkword>Georges Lemaitre</linkword>
            <linkword>Lemaitre</linkword>
        </linkwords>
    </appendix>
    
       <appendix id="fred-hoyle" uid="fred-hoyle" ready="1" reviewed="1">
        <title>Fred Hoyle</title>
        <text><p>1915-2001. Physicien britannique. </p>
            
            <p>Fred Hoyle est connu pour sa théorie de l'état stationnaire, qui est demeurée pendant longtemps une concurrente très plausible de la théorie du Big Bang. Il a également largement contribué à la théorie de la nucléosynthèse stellaire, et est connu pour avoir prédit la réaction triple $\alpha$ (formation de carbone par triple fusion de noyaux d'hélium). </p>
            <p>En 1983, Fowler se voit attribué le prix Nobel pour le travail qu'il avait mené avec Hoyle sur la formation des éléments au sein des étoiles. Mais Hoyle, lui, n'est pas récompensé. ce qui est perçu comme une décision injuste davantage motivée par la personnalité de Hoyle que des critères scientifiques.
            </p></text>
        <linkwords>
            <linkword>Fred Hoyle</linkword>
            <linkword>F. Hoyle</linkword>
            <linkword>Hoyle</linkword>
        </linkwords>
    </appendix>

    <!--           -->
    <!-- EQUATIONS -->
    <!--           -->

    <appendix id="equation-einstein" uid="einstein-equation" ready="1">
        <title>Équation d'Einstein</title>
        <text><p>L'équation d'Einstein est l'équation centrale de la Relativité Générale : elle relie le tenseur énergie-impulsion $T^{\mu\nu}$ à la géométrie de l'espace-temps et plus exactement à sa courbure via le tenseur de Ricci $R^{\mu\nu}$. Dans sa forme générale l'équation prend la forme suivante :

\begin{equation}
R^{\mu\nu} - \Lambda g^{\mu\nu} = 8\pi G \left ( T^{\mu\nu} - \dfrac{1}{2}g^{\mu\nu}T \right)
\end{equation}</p>

            <p>Le paramètre $\Lambda$ est appelé constante cosmologique. Einstein avait proposé de le rajouter dans l'équation afin de la rendre compatible avec un Univers statique (l'Univers d'Einstein)</p>
</text>
        <linkwords>
            <linkword>Équation d'Einstein</linkword>
        </linkwords>
    </appendix>

    <appendix id="tenseur-energie-impulsion" uid="stress-energy-tensor" ready="1">
        <title>Tenseur Énergie-Impulsion</title>
        <text><p>Le tenseur énergie-impulsion est, en relativité, un tenseur, ou plus exactement un champ tensoriel, représentant l'énergie et son flux en un point de l'espace-temps. Il s'agit d'un tenseur de rang 2, en général noté $T^{\mu\nu}$. La composante $T^{\mu\nu}$ est en fait le flux à travers une hypersurface normale à l'axe $\nu$ de la composante $\mu$ du quadrivecteur énergie-impulsion. </p>
          <h4>Exemples</h4>
          <p><b>Tenseur énergie-impulsion d'un fluide parfait</b> : Un fluide parfait à l'équilibre thermodynamique de densité d'énergie $\rho$ et de pression $p$ possède un tenseur énergie impulsion de la forme :  \begin{equation}T^{\mu\nu} = \left ( \rho + p \right) v^\mu v^\nu /c^2 + p g^{\mu\nu} \end{equation}</p>

            <p><b>Tenseur énergie-impulsion d'une particule libre</b> de masse $m$ et trajectoire $t\mapsto \vec{q}(t)$:
                \begin{equation}
                T^{\mu\nu}(x^\alpha) = \gamma(v) m v^{\mu}v^{\nu} \delta^3(\vec{x}-\vec{q}(x^0))
                \end{equation}</p>
            
            <p><b>Tenseur énergie-impulsion d'un champ</b> : Pour des champs $\phi$ dont la dynamique est décrite par un lagrangian $\mathcal{L}$, le tenseur énergie impulsion s'écrit :
                \begin{equation}
                T^{\mu\nu} = \dfrac{\partial \mathcal{L}}{\partial (\partial_{\mu}\vec{\phi})} \partial_{\nu} \vec{\phi} - g^{\mu\nu} \mathcal{L}
                \end{equation}
                (Obtenu en variant l'action par une translation infinitésimale locale de l'espace temps $x^{\mu} \to x^{\mu} + \epsilon^{\mu}(x^\mu)$, pour des champs classiques, solutions des équations du mouvements (les équations d'Euler-Lagrange) (dits "on-shell").</p>
            <h4>Conservation locale et symétrie</h4>
            <p>
                Le tenseur énergie-impulsion d'un champ, d'un fluide, ou d'une particule, en négligeant les interactions gravitationnelles, vérifie l'équation de conservation locale (divergence nulle) :
                \begin{equation}
                \partial_\mu T^{\mu\nu} = 0
                \end{equation}
                
                Le tenseur $T^{\mu\nu}$ intervenant dans l'équation d'Einstein est symétrie. Or, l'expression donnée ci-dessus pour le tenseur énergie-impulsion d'un champ ne l'est pas forcément.
                Mais il est possible de trouver un champ physiquement équivalent, vérifiant également l'équation de conservation locale, en réalisant une substituion :
                \begin{equation}
                T^{\mu\nu} \to T^{\mu\nu} + \partial_{\alpha} G^{\alpha\mu\nu}
                \end{equation}
                Il suffit alors que $G$ soit anti-symétrique en ses deux premiers indices pour que l'équation de conservation soit toujours vérifiée, et que ce terme supplémentaire absorbe la composante antisymétrique de la représentation non symétrique de $T^{\mu\nu}$.
            </p>
            
            
        </text>
<!--        <text><p>Description, déf, fluide parfait. Construction formalisme lagrangien + réduction par liberté en requérant symétrie. </p></text>-->
        <linkwords>
            <linkword>tenseur énergie-impulsion</linkword>
        </linkwords>
    </appendix>

    <appendix id="tenseur-ricci" uid="ricci-tensor" ready="1">
        <title>Tenseur de Ricci</title>
        <text><p>Le tenseur est Ricci, noté $R^{\mu\nu}$, est, en géométrie Riemanienne, un tenseur de rang 2 décrivant la courbure d'une variété Riemanienne (objet mathématique représentant l'espace-temps).</p>
            <h4>Définition</h4>
        <p>Ce tenseur $R$ peut-être défini mathématiquement à partir de la connexion de Levi-Civita $\nabla$. La connexion de Levi-Civita est elle même définie pour deux champs vectoriels $A^{\mu}$ et $B^{\mu}$ comme la dérivée de $B$ dans la direction $A$ notée $\nabla_{A}B$.
            On a alors :
            \begin{equation}
            R(X,Y) = \nabla_{X}\nabla_{Y} - \nabla_{Y}\nabla_{X} - \nabla_{[X,Y]}
            \end{equation}
            Le lien avec la notation tensorielle est donné par :
            \begin{equation}
            R = R_{\mu\nu} dx^\mu \otimes dx^\nu
            \end{equation}
            
            Une définition à partir d'une tenseur de Riemann est également possible : 
            \begin{equation}
            R^{\mu\nu} = R^{\rho}_{\mu\rho\nu}
            \end{equation}
            
            Ces éléments sont tirés de <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Ricci_curvature" target="_blank">l'article wikipédia sur le tenseur de Ricci</a>.
        </p></text>
        <linkwords>
            <linkword>tenseur de Ricci</linkword>
        </linkwords>
    </appendix>

    <appendix id="transformation-lorentz" uid="lorentz-transformation" ready="1">
        <title>Transformation de Lorentz</title>
        <text><p>La transformation de Lorentz est la transformation qui relie les coordonnées d'un évènements dans deux référentiels inertiels en mouvement rectiligne uniforme l'un par rapport à l'autre dans le cadre de la relativité restreinte. Elle découle naturellement de l'hypothèse selon laquelle un corps se déplaçant à la vitesse de la lumière $c$ dans un tel référentiel doit se déplacer à cette vitesse dans tous ces référentiels.</p>
        
        <p>On se donne deux référentiels $\mathcal{R}$ et $\mathcal{R}'$ partageant la même origine à $t=0$, de mêmes axes, et tels que $\mathcal{R}'$ s'éloigne de $\mathcal{R}$ dans la direction $x$ à vitesse constante $v$.
        Si $(t,x,y,z)$ sont les coordonnées d'un évènement $A$ dans $\mathcal{R}$, et $(t',x',y',z')$ ses coordonnées dans $\mathcal{R}'$, alors : 
        
        \begin{equation}\left\{\begin{matrix}
        ct' &amp; = &amp; \gamma (ct-\beta x)\\ 
        x' &amp;  = &amp; \gamma (x-\beta ct)\\ 
        y' &amp; = &amp;  y\\ 
        z' &amp; = &amp; z
        \end{matrix}\right.\end{equation}
        
        Où $\gamma = \dfrac{1}{\sqrt{1-v^2/c^2}}$ est le facteur de Lorentz et $\beta = v/c$ le nombre de Lorentz.</p>
        
            <p>La notion de transformation de Lorentz se généralise à d'autres quantités que les coordonnées : on appelle Quadrivecteur tout vecteur dont les composantes sont changées par passage d'un référentiel inertiel à un autre selon la transformation de Lorentz. C'est le cas par exemple des quadrivecteurs vitesses et accélérations $dx^\mu/ds$ et $d^2x^\mu/ds^2$, du quadrivecteur énergie-impulsion $p^\mu = (E/c, -\vec{p})$, ou encore du quadrivecteur potentiel $A^\mu = (\phi/c, -\vec{A})$.</p>
        
            <p>La transformation de Lorentz laisse invariante la pseudo-norme d'un quadrivecteur. C'est par exemple le cas de $dx_\mu dx^\mu = ds^2 = c^2 dt^2 - dx^2 - dy^2 - dz^2$, l'intervalle infinitésimal d'espace temps. On peut construire d'autres invariants comme le produit scalaire de deux 4-vecteur $A_\mu B^\mu = A^t B^t - A^x B^x - A^y B^y - A^z B^z$.</p>
        
            <p>La loi de transformation relativiste des vitesses se déduit directement de cette transformation. On suppose, sans perdre de généralité, la même définition des référentiels $\mathcal{R}$ et $\mathcal{R}'$ que celle précédemment donnée; on suppose de plus qu'un corps se déplace à la vitesse $\vec{u} = (u_x,u_y,u_z)$ dans $\mathcal{R}$ et on cherche sa vitesse $\vec{u}'$ dans $\mathcal{R}'$. On remarque que $u_i = dx_i/dt$ et $u_i' = dx_i'/dt'$. De là :
                \begin{equation}\left\{\begin{matrix}
                \dfrac{dx'}{dt'} &amp;  = &amp; \dfrac{c\gamma (dx-\beta c dt)}{\gamma(c dt-\beta dx)} = \dfrac{c(u_x dt-\beta c dt)}{(c dt-\beta u_x dt)}\\ 
                \dfrac{dy'}{dt'} &amp;  = &amp; \dfrac{c dy}{(c dt-\beta dx)} = \dfrac{c u_y dt}{(c dt-\beta u_x dt)}\\ 
                \dfrac{dz'}{dt'} &amp;  = &amp; \dfrac{c dz}{(c dt-\beta dx)} = \dfrac{c u_z dt}{(c dt-\beta u_x dt)}\\ 
                \end{matrix}\right.\end{equation}
            
            Ce qui donne :
            
            \begin{equation}\left\{\begin{matrix}
            u_x' &amp;  = &amp; \dfrac{u_x-v}{1-v u_x/c^2}\\ 
            u_y' &amp;  = &amp; \dfrac{u_y}{\gamma (1-v u_x/ c^2 )}\\ 
            u_z' &amp;  = &amp; \dfrac{u_z}{\gamma (1-v u_x/ c^2 )}\\ 
            \end{matrix}\right.\end{equation}
            
            </p>
        </text>
        
        <linkwords>
            <linkword>Transformation de Lorentz</linkword>
            <linkword>transformation de Lorentz</linkword>
        </linkwords>
    </appendix>
    
    <appendix id="equations-friedmann" uid="friedmann-equations" ready="1">
        <title>Équations de Friedmann</title>
        <text><p>Les équations de Friedmann sont les équations qui décrivent un Univers homogène isotrope obéissant aux équations d'Einstein. Pour un univers de facteur d'échelle $a$, de rayon de courbure $R$ et constitué de différentes formes d'énergie de densités $\rho_i$, de pression $P_i$ et d'équation d'état $f_i(\rho_i,P_i) = 0$ :\begin{equation}\left\{\begin{matrix}
            \dot{a}^2-\dfrac{8 \pi G}{3c^2} \displaystyle \sum_i \rho_i a^2 &amp; = &amp; \dfrac{kc^2}{R^2}  &amp; \mbox{ (1)}\\ 
            \dfrac{d}{dt}\left ( \rho_i a^3 \right ) &amp; = &amp; -P_i \dfrac{d}{dt} \left (a^3 \right) &amp;  \mbox{ (2)}\\ 
            f_i(\rho_i,P_i) &amp; = &amp;0  &amp; \mbox{ (3)}\\ 
            \end{matrix}\right.\end{equation}
        La première équation décrit la dynamique de l'Univers en fonction de son contenu. La seconde équation traduit le premier principe de la thermodynamique. La troisième équation indique simplement la relation entre densité et pression imposée par l'équation d'état de la $i$-ème forme d'énergie. On distingue <!--aujourd'hui--> trois formes d'énergie caractéristiques d'équations d'état particulières :
            <ul>
                <li>La matière "froide" (aussi dite non relativiste ou poussière). C'est la matière ordinaire massive dont la vitesse est très inférieure à celle de la lumière. Pour un gaz parfait non relativiste, $P/\rho \propto v^2/c^2$ et on peut considérer $P = 0$. L'équation (2) donne alors $\rho a^3 = \mbox{ cste } = \rho_0$.</li>
                <li>Les rayonnements. C'est la lumière ou de la matière ultrarelativiste comme les neutrinos ($v\sim c$). L'équation d'état est alors $P = \rho/3$. L'équation (2) donne cette fois $\rho a^4 = \mbox{ cste } = \rho_0$.</li>
                <li>L'énergie du vide. Cette énergie d'équation d'état $P=-\rho$ est équivalente à l'introduction d'une constante cosmologique. Selon l'équation (2), $\rho = \mbox{cste} = \rho_0$. </li>
                <li>De façon plus générale, pour une énergie d'équation d'état $P=w\rho$ où $w$ est une constante, alors l'équation (2) implique $\rho a^{3(1+w)} = \mbox{cste}$</li>
            </ul></p>
        <h4>Paramètres de densité</h4>
        <p>On divise l'équation (1) par le carré de la constante de Hubble actuelle $H_0 = \dot{a}/a (t=0)$, puis on la redivise par $a^2$. On trouve alors :
            \begin{equation}
            \dfrac{1}{H_0^2} \left (\dfrac{\dot{a}}{a}\right )^2 - \displaystyle \sum_i \dfrac{\rho_i(t)}{\rho_c} =  \dfrac{kc^2}{R^2 H_0^2 a^2}
            \end{equation}
            
            Où l'on a introduit la densité critique $\rho_c$ :
            \begin{equation}
            \rho_c = \dfrac{3c^2 H_0^2}{8\pi G}
            \end{equation}
            
            On suppose que l'Univers est constitué de matière froide ($\rho_m = \rho_m^0/a^3$), de rayonnement ($\rho_r = \rho_r^0/a^4$), d'énergie du vide ($\rho_v = \rho_v^0$) et d'une espèce telle que $P = w\rho$ donc $\rho_w = \rho_w^0 a^{-3(1+w)}$.
            
            On définit le rapport entre la densité d'une espèce aujourd'hui et la densité critique actuelle comme :
            
            \begin{equation}
            \Omega_i \equiv \dfrac{\rho_i^0}{\rho_c}
            \end{equation}
            
            On définit par ailleurs le paramètre de courbure $\Omega_k$ tel que :
            \begin{equation}
            \Omega_k = \dfrac{kc^2}{R^2 H_0^2}
            \end{equation}
            
            Alors la dynamique du facteur d'échelle est donnée par :
            
            \begin{equation}
            \dfrac{1}{H_0^2} \left (\dfrac{\dot{a}}{a}\right )^2 - \left ( \dfrac{\Omega_m}{a^3} + \dfrac{\Omega_r}{a^4} + \Omega_v + \dfrac{\Omega_w}{a^{3(1+w)}}\right ) =  \dfrac{\Omega_k}{a^2}
            \end{equation}
            
            Les quantités $\Omega_i$ sont appelées "paramètres de densité", et sont plus souvent utilisées que les densités elles mêmes. Leur valeur indique la proportion d'énergie contenue sous une forme précise.
            En évaluant l'équation à $t=0$ il vient :
            
            \begin{equation}
            1-\Omega_m - \Omega_r - \Omega_v - \Omega_w = \Omega_k
            \end{equation}
            
            Cette équation signifie que la courbure de l'Univers est imposée différence entre la densité critique et la densité totale $\rho_{total}$. Une densité totale inférieure à $\rho_c$ implique $\Omega_k > 0$ et donc un Univers hyperbolique. A l'inverse, $\rho_{total} &lt; \rho_c$ implique une géométrie sphérique. Le cas d'égalité correspond à un Univers plat. 
        </p>   
        <h4>Démonstration</h4>
        <p><spoiler>...</spoiler></p>
            
        <h4>Solutions particulières de l'équation de Friedmann</h4>
        <p>On peut résoudre l'équation de Friedmann dans un certain nombre de configurations particulières. Par exemple on peut considérer en effet que l'Univers est dominé par une certaine forme d'énergie</p>
        <h5>Univers de poussière</h5>
        <p>
        Dans un tel univers, $P=0$. De là le facteur d'échelle obéit à l'équation :
        \begin{equation}
        \dot{a}^2 - H_0^2\dfrac{\Omega_m}{a} = \dfrac{kc^2}{R^2} = H_0^2 \Omega_k = H_0^2 (1-\Omega_m)
        \end{equation}
        Cette équation ressemble beaucoup à l'équation du mouvement d'une particule-test dans le champ gravitationnel d'une masse $M$ (problème à deux corps) :
        
        \begin{equation}
        \dfrac{1}{2}\dot{x}^2 - \dfrac{GM}{x} = E
        \end{equation}
        
        Cela est naturel puisque la matière froide n'est pas relativiste et la matière non relativiste est décrite par la mécanique newtonienne.
        
        Il y a alors 3 solutions possibles selon le signe de $k/R^2$, de même qu'il existe trois solutions possibles au problème à deux corps (trajectoire hyperbolique, parabolique ou elliptique).
        
        <ul>
            <li>Pour un Univers plat ($k/R^2 = 0$, $\Omega_m = 1$), en expansion, la solution est alors, si $a(0) = 1$ où $t=0$ désigne l'époque actuelle :  
                \begin{equation}
                a^{3/2}(t) = 1 + \dfrac{3}{2} H_0 t
                \end{equation}
                
                Cet univers "nait" à $t= - \dfrac{2}{3} H_0$ et ne cesse de s'expandre depuis. Son âge est donc $T = \dfrac{2}{3} H_0$.
            </li>
            <li>Pour un Univers sphérique ($k/R^2 &lt; 0$, $\Omega_m > 1$), la solution est alors : 
                \begin{equation}
                \left ( \dfrac{\Omega_m}{\Omega_m-1}\right)^{3/2} \left [ u\sqrt{1-u^2}-\sin^{-1} u\right ]_{ \sqrt{(\Omega_m-1)/\Omega_m}}^{ \sqrt{a(\Omega_m-1)/\Omega_m}} = \mp \sqrt{\Omega_m} t  
                \end{equation}
            </li>
            <li>Pour un Univers hyperbolique ($\Omega_m &lt; 1$) :
                \begin{equation}
                \left ( \dfrac{\Omega_m}{(1-\Omega_m)}\right)^{3/2} \left [ u\sqrt{1+u^2}-\sinh^{-1} u\right ]_{ \sqrt{(1-\Omega_m)/\Omega_m}}^{ \sqrt{a(1-\Omega_m)/\Omega_m}} = \pm \sqrt{\Omega_m} t  
                \end{equation}</li>
        </ul>
        <b>Preuve : </b>
            
        <spoiler>
            On réécrit l'équation sous la forme :
            \begin{equation}
            \left (\dfrac{da}{dt}\right)^2 - \dfrac{\beta}{a(t)} = \alpha   
            \end{equation}
            
            Puis par séparation des variables on en déduit :
            
            \begin{equation}
            \dfrac{da}{\sqrt{\dfrac{1}{a}+\dfrac{\alpha}{\beta}}} = \pm \sqrt{\beta} dt   
            \end{equation}
            
            Ceci vaut par ailleurs :
            
            \begin{equation}
            \dfrac{\sqrt{a}da}{\sqrt{1+a\dfrac{\alpha}{\beta}}} = \pm \sqrt{\beta} dt   
            \end{equation}
            
            Si maintenant $\alpha > 0$ :
            
            On réalise le changement de variable $a\dfrac{\alpha}{\beta} = \sinh^2 x$ (bien défini car $\alpha/\beta > 0$ et par bijection de $\sinh^2$ de $\mathbb{R}^+$ dans $\mathbb{R}^+$).
            
            De là $\sqrt{1+a\dfrac{\alpha}{\beta}} = \cosh x$. Par ailleurs, $\sqrt{a} = \sinh(x) \sqrt{\beta/\alpha}$.
            
            L'équation différentielle à variables séparées devient :
            \begin{equation}
            \dfrac{|\sinh(x)| \sqrt{\beta/\alpha} 2 \beta \cosh x \sinh x dx}{\alpha \cosh x} = \pm \sqrt{\beta} dt   
            \end{equation}
            
            C'est-à-dire :
            
            \begin{equation}
            2\left ( \dfrac{\beta}{\alpha}\right)^{3/2} \sinh^2(x)dx = \pm \sqrt{\beta} dt   
            \end{equation}
            
            Or, $\sinh^2(x) = (\cosh(2x)-1)/2$ si bien que cette équation s'intègre simplement :
            
            \begin{equation}
            \left ( \dfrac{\beta}{\alpha}\right)^{3/2} \left [ \dfrac{1}{2}\sinh(2x)-x\right ]_{\sinh^{-1} \sqrt{\alpha/\beta}}^{\sinh^{-1} \sqrt{a\alpha/\beta}} = \pm \sqrt{\beta} t  
            \end{equation}
            Or ceci est équivalent à :
            
            \begin{equation}
            \left ( \dfrac{\beta}{\alpha}\right)^{3/2} \left [ \sinh(x)\cosh(x)-x\right ]_{\sinh^{-1} \sqrt{\alpha/\beta}}^{\sinh^{-1} \sqrt{a\alpha/\beta}} = \pm \sqrt{\beta} t  
            \end{equation}
            
            Et finalement, en remarquant que $\cosh(\sinh^{-1}(u)) = \sqrt{1+u^2}$ :
            
            \begin{equation}
            \left ( \dfrac{\beta}{\alpha}\right)^{3/2} \left [ u\sqrt{1+u^2}-\sinh^{-1} u\right ]_{ \sqrt{\alpha/\beta}}^{ \sqrt{a\alpha/\beta}} = \pm \sqrt{\beta} t  
            \end{equation}
            
            Ce qui est la solution recherchée, sous une forme implicite.
            
            Si maintenant $\alpha &lt; 0$ :
            On réalise désormais le changement de variable $a\dfrac{\alpha}{\beta} = -\sin^2 x$. Ceci est possible car la positivité de $\dot{a}^2$ entraine que $a \leq -\dfrac{\beta}{\alpha}$ donc $0 \geq a\dfrac{\alpha}{\beta} \geq -1$.
            
            De façon analogue au cas $\alpha > 0$ on peut alors montrer que :
            
            \begin{equation}
            2\left ( -\dfrac{\beta}{\alpha}\right)^{3/2} \sin^2(x)dx = \mp \sqrt{\beta} dt   
            \end{equation}
            
            Et de là :
            
            \begin{equation}
            \left ( -\dfrac{\beta}{\alpha}\right)^{3/2} \left [ x-\dfrac{1}{2}\sin(2x)\right ]_{\sin^{-1} \sqrt{-\alpha/\beta}}^{\sin^{-1} \sqrt{-a\alpha/\beta}} = \mp \sqrt{\beta} t  
            \end{equation}
            
            D'où l'on tire la solution :
            
            \begin{equation}
            \left ( -\dfrac{\beta}{\alpha}\right)^{3/2} \left [ u\sqrt{1-u^2}-\sin^{-1} u\right ]_{ \sqrt{-\alpha/\beta}}^{ \sqrt{-a\alpha/\beta}} = \mp \sqrt{\beta} t  
            \end{equation}
            
        </spoiler>
            
            <figure src="scale_factor_matter.svg" title="Facteur d'échelle d'un univers dominé par de la matière non relativiste" plot="scale_factor_matter">
                Évolution du facteur d'échelle pour un Univers dominé par la poussière et pour différentes valeurs de $\Omega_m$.
            </figure>
        </p>
        <h5>Univers de rayonnement (ou de lumière)</h5>
        <p>Un univers dominé par les radiations obéit à l'équation d'état $P = \rho/3$. L'équation (2) donne alors $\rho a^4 = \mbox{ cste } = \rho_0$.
        Alors l'équation à résoudre est :
        \begin{equation}
        \dot{a}^2 - H_0^2 \dfrac{\Omega_r}{a^2} = H_0^2(1-\Omega_r)
        \end{equation}
        
        On suppose par ailleurs $\dot{a} > 0$.
        
            <ul>
                <li>La solution en Univers plat est alors simple : $a^2(t) - 1 = 2 H_0 t$</li>
                <li>Pour $k \neq 0$ ($\Omega_r \neq 1$) 
                   
                    \begin{equation}
                    \dfrac{1}{1-\Omega_r} \left [ \sqrt{(1-\Omega_r) a^2+ \Omega_r} - 1 \right ] = H_0 t
                \end{equation}
                
                Si de plus $k&lt;0$ (géométrie sphérique), alors l'Univers atteint une densité minimale ($a \leq \sqrt{\dfrac{\Omega_r}{\Omega_r-1}}$) puis se recontracte.
                
                <b>Preuve : </b>
                    
                <spoiler>
                    On réécrit l'équation sous la forme :
                    \begin{equation}
                    \left (\dfrac{da}{dt} \right )^2 - \dfrac{\beta}{a^2} = \alpha
                    \end{equation}
                    
                    Qu'on résout par séparation des variables :
                    \begin{equation}
                    \dfrac{da}{\sqrt{\alpha + \beta/a^2}} = \dfrac{a da}{\sqrt{\alpha a^2 + \beta}} = dt
                    \end{equation}
                    
                    Ce qui intégré entre $a(t=0)=1$ et $a(t)$ donne :
                    \begin{equation}
                    \dfrac{1}{\alpha} \left ( \sqrt{\alpha a^2 + \beta} - \sqrt{\alpha+\beta} \right ) = t
                    \end{equation}
                    
                     Cet Univers existe tant que $a^2 \geq - \dfrac{\alpha}{\beta}$. Si $k&lt;0$, alors ceci requiert $a \geq \sqrt{\dfrac{-\alpha}{\beta}} = a_{min}$. Ce facteur d'échelle minimum est atteint pour $t = -\sqrt{\alpha+\beta}$.  
                </spoiler></li>
                
                <figure src="scale_factor_radiation.svg" title="Facteur d'échelle d'un univers dominé par le rayonnement" plot="scale_factor_radiation">
                    Évolution du facteur d'échelle pour un Univers dominé par le rayonnement pour différentes valeurs de $\Omega_r$.
                </figure>
            </ul>
        </p>
            
            <h5>Univers d'énergie du vide</h5>
            <p>
            L'énergie du vide a pour équation d'état $P=-\rho$ ce qui après résolution de (2) donne $\rho = \mbox{ cste } = \rho_0$. Dès lors :
            \begin{equation}
            \dot{a}^2 - H_0^2 \Omega_{\Lambda} a^2 = H_0^2 (1-\Omega_{\Lambda})
            \end{equation}
            <ul>
                <li>La solution en Univers plat est alors :
                    \begin{equation}
                    a(t) = \exp{\left( H_0 t\right )}
                    \end{equation}
                    Un tel Univers peut alors s'expandre ou se contracter de façon exponentielle.</li>
                <li>$k>0$, $\Omega_{\Lambda} &lt; 1$ (géométrie hyperbolique)
                    \begin{equation}\left\{\begin{matrix}
                    a(t) = &amp;A\sinh \left [  H_0 \sqrt{\Omega_{\Lambda}}(t+T) \right ] \\
                    T = &amp;\pm \tau \tanh^{-1} \sqrt{\Omega_{\Lambda}} \\
                    A = &amp;\sqrt{\dfrac{1-\Omega_{\Lambda}}{\Omega_{\Lambda}}} \\
                    \tau = &amp; 1/H_0 \sqrt{\Omega_{\Lambda}} \\
                    \end{matrix}\right.\end{equation}
                    Cet Univers atteint une densité infinie à la date $T$, soit antérieure, soit postérieure à la date actuelle.
                </li>
                <li>$k&lt;0$, $\Omega_{\Lambda} > 1$(géométrie sphérique) : 
                    
                    \begin{equation}\left\{\begin{matrix}
                    a(t) = &amp;A\cosh \left [ H_0 \sqrt{\Omega_{\Lambda}} (t+T) \right ] \\
                    T = &amp;\pm \tau \tanh^{-1} 1/\sqrt{\Omega_{\Lambda}} \\
                    A = &amp;\sqrt{\dfrac{\Omega_{\Lambda}-1}{\Omega_{\Lambda}}} \\
                    \tau = &amp; 1/H_0 \sqrt{\Omega_{\Lambda}} \\
                    \end{matrix}\right.\end{equation}
                    Cet Univers atteint une densité maximale à la date $T$, soit antérieure, soit postérieure à la date actuelle. 
                </li>
                
                Preuve 
                <spoiler>
                    L'équation de Friedmann peut être réécrite sous la forme 
                    \begin{equation}
                    \dot{a}^2 - \beta a^2 = \alpha
                    \end{equation}
                    En la dérivant il vient alors :
                    \begin{equation}
                    \ddot{a} - \beta a = 0
                    \end{equation}
                    La solution générale de cette équation a donc pour forme :
                    \begin{equation}
                    a(t) = \lambda \cosh(\sqrt{\beta} t) + \mu \sinh(\sqrt{\beta} t)
                    \end{equation}
                    Par ailleurs $a(0) = 1$ donc $\lambda = 1$.
                    D'autre part $\dot{a}^2(0) = \alpha+\beta$
                    Donc $\mu ^2 \beta = \alpha + \beta$ et $\mu = \pm \sqrt{1+\dfrac{\alpha}{\beta}}$
                     
                    Et finalement :
                    \begin{equation}
                    a(t) = \cosh(\sqrt{\beta} t) \pm \sqrt{1+\dfrac{\alpha}{\beta}} \sinh(\sqrt{\beta} t)
                    \end{equation}
                    
                    On veut mettre ceci sous la forme $a(t) = A \cosh {\sqrt{\beta}(t-T)}$. On utilise pour cela la relation $\cosh (x+y) = \cosh(x) \cosh(y) + \sinh(x) \sinh(y)$. 
                    On a alors :
                    \begin{equation}
                    A \cosh {\sqrt{\beta}t}  \cosh {\sqrt{\beta}T} - A \sinh {\sqrt{\beta}t}  \sinh {\sqrt{\beta}T} \\ = \cosh(\sqrt{\beta} t) \pm \sqrt{1+\dfrac{\alpha}{\beta}} \sinh(\sqrt{\beta} t)
                    \end{equation}
                    De cela on tire à la fois $A\cosh {\sqrt{\beta}T} = 1$ et $\pm A\sinh{\sqrt{\beta}T} =  \sqrt{1+\dfrac{\alpha}{\beta}}$.
                    Ce qui entraine :
                    \begin{equation}\left\{\begin{matrix}
                    T = &amp; \mp \dfrac{1}{\sqrt{\beta}} \tanh^{-1} \sqrt{1+\dfrac{\alpha}{\beta}} \\
                    A = &amp; \sqrt{-\dfrac{\alpha}{\beta}}
                    \end{matrix}\right.\end{equation}
                    
                    Ceci n'est donc possible que si $\alpha &lt; 0$. Dans ce cas on a bien :
                    \begin{equation}
                    a(t) = -\sqrt{\dfrac{\alpha}{\beta}} \cosh { \left [ \sqrt{\beta} t - \tanh^{-1} \sqrt{1+\dfrac{\alpha}{\beta}}\right ] }
                    \end{equation}
                    
                    Dans le cas $\alpha &gt; 0$, on peut écrire $a(t)$ sous la forme $A \sinh {\sqrt{\beta}(t-T)}$. On invoque cette fois l'égalité $\sinh (x+y) = \sinh(x)\cosh(y) + \sinh(y)\cosh(x)$. Cette fois il apparait que :
                    \begin{equation}\left\{\begin{matrix}
                    T = &amp; \mp \dfrac{1}{\sqrt{\beta}} \tanh^{-1} \sqrt{\dfrac{1}{1+\dfrac{\alpha}{\beta}}} \\
                    A = &amp; \sqrt{+\dfrac{\alpha}{\beta}}
                    \end{matrix}\right.\end{equation}
                    
                    Enfin, si $\alpha = 0$, alors $\mu = \pm 1$, donc $a(t) = \exp{\dfrac{1}{\sqrt{\beta}}t}$
                </spoiler>
                
                Notons que si l'énergie du vide est l'effet d'une constante cosmologique $\Lambda$ non nulle alors $\Omega_{\Lambda} = \Lambda c^2/3H_0^2$.
                
                <figure src="scale_factor_cc.svg" title="Facteur d'échelle d'un univers dominé par la constante cosmologique" plot="scale_factor_cc">
                    Évolution du facteur d'échelle pour un Univers dominé par la constante cosmologique (ou l'énergie du vide si $w=-1$) pour différentes valeurs de $\Omega_\Lambda$.
                </figure>
            
            </ul></p>
            <h5>Univers vide</h5>
            <p>
            Un univers vide vérifie simplement l'équation 
            \begin{equation}
            \dot{a}^2 = H_0^2 \Omega_{k} = H_0^2
            \end{equation}
            Un tel Univers ne peut être de géométrie sphérique ! Il est hyperbolique ou plat en l'absence d'expansion. 
            La solution est alors :
            \begin{equation}
            a(t) = \pm H_0 t + 1
            \end{equation}
            
            L'âge d'un tel Univers (s'il est en expansion) ou son espérance de vie (s'il est en contraction) est alors $T = R/c = 1/H_0$. Un Univers plat et vide est statique. </p>
        </text>
        <linkwords>
            <linkword>équations de Friedmann</linkword>
        </linkwords>
    </appendix>
    
    <appendix id="principe-cosmologique" uid="cosmic-principle" ready="1">
        <title>Principe Cosmologique</title>
        <text><p>Le principe cosmologique est un ensemble d'hypothèses faites sur l'Univers à grande échelle. Ces hypothèses sont les suivantes :</p> 
        <p><b>L'Univers est homogène</b> : A chaque instant les propriétés de l'Univers sont identiques en tout point de l'espace</p>
        <p><b>L'Univers est isotrope</b> : Il n'existe aucune direction privilégiée en aucun point de l'espace à chaque instant</p>
        
        Certains modèles cosmologiques sont basés sur le principe cosmologique dit "parfait", qui en plus du principe cosmologique standard contient l'hypothèse d'homogénéité du temps. Un exemple de modèle respectant ce principe est la théorie de l'état stationnaire.</text>
        <linkwords>
            <linkword>principe cosmologique</linkword>
        </linkwords>
    </appendix>
    
    <appendix id="univers-einstein" uid="einstein-universe" ready="1">
        <title>L'Univers d'Einstein</title>
        <text><p>L'univers d'Einstein (aussi appelé "modèle A") est un modèle d'Univers statique essentiellement constitué de matière non relativiste. On montre (par exemple en partant des équations de Friedmann) que dans un tel Univers, avec constante cosmologique, le facteur d'échelle $a$ vérifie l'équation :
        \begin{equation}
        \dot{a}^2 + E(a) = K
        \end{equation}
        Où $E(a)$ peut être considéré comme un terme "d'énergie potentielle" d'expression :
        \begin{equation}
        E(a) = -\dfrac{8\pi G}{3} \left ( \dfrac{\rho_0}{a} + \rho_v a^2\right )
        \end{equation}
        Ici, $\rho_0$ est la densité d'énergie sous forme de matière non relativiste à notre époque (date à laquelle $a = 1$) et $\rho_v = \dfrac{\Lambda c^2}{8\pi G}$ représente l'"énergie du vide". 
        La première équation se lit alors : "l'énergie cinétique de l'Univers + son énergie potentielle est égale à une constante K". La courbe de l'énergie potentielle est représentée sur la figure suivante : <figure src="einstein_universe.svg" title="Courbe d'énergie potentielle en fonction du facteur d'échelle." plot="einstein_universe"> On en déduit l'existence d'une position d'équilibre (instable), et que $K&lt;0$. </figure></p>
        <p>Einstein pensant l'Univers statique, il est nécessaire que son modèle autorise une situation d'équilibre. Cet équilibre est atteint lorsque $E'(a) = 0$. Cela n'est possible que si $\rho_v \neq 0$ : c'est la raison pour laquelle Einstein fit intervenir la constante cosmologique. Le terme en $-1/a$ est un potentiel attractif de type gravitationnel newtonien classique. Le terme en $-a^2$ est un terme répulsif qui autorise un équilibre. Celui-ci est atteint si $\rho_o = 2\rho_v$, ce qui impose une valeur exacte pour $\Lambda$ ("fine-tuning").</p>
        <p>Le fait que $K$ doive être négatif signifie qu'un tel Univers possède une géométrie sphérique. Il faut également noter que l'équilibre est instable, et donc ne peut expliquer seul le caractère statique.</p></text>
        <linkwords>
            <linkword>Univers d'Einstein</linkword>
            <linkword>modèle A</linkword>
        </linkwords>
    </appendix>
    
    <appendix id="univers-de-sitter" uid="de-sitter-universe">
        <title>L'Univers de De Sitter</title>
        <text><p>L'univers de Sitter aussi appelé "modèle B" est un Univers vide avec constante cosmologique quelconque. Il est équivalent à une Univers sans d'autre forme d'énergie que d'énergie du vide.</p></text>
        <linkwords>
            <linkword>Univers de Sitter</linkword>
            <linkword>modèle B</linkword>
        </linkwords>
    </appendix>
    
    <appendix id="facteur-d-echelle" uid="scale-factor" ready="1">
        <title>Facteur d'échelle</title>
        <text><p>Le facteur d'échelle à l'instant $t$ noté $a(t)$ est le rapport entre la distance séparant deux points immobiles dans l'espace homogène isotrope à l'instant $t$ et cette distance à un instant de référence $t_0$ tel que $a(t_0)=1$. Ainsi, dans un univers en expansion, $a$ augmente.</p>
            <p>Dans une métrique homogène isotrope, le facteur d'échelle intervient dans le tenseur métrique. L'intervalle $ds^2$ est alors donné par :
            \begin{equation}
            ds^2 = c^2 dt^2 - a^2(t) \left [ \dfrac{dr^2}{1+kr^2/R^2} + r^2 \left ( d\theta^2 + \sin^2 {\theta} d\phi^2 \right )\right ]
            \end{equation}
            Ici, $k$ peut valoir $1$ (géométrie hyperbolique), ou -1 (géométrie sphérique), et la constante R est le rayon de courbure de l'univers (c'est par conséquent la longueur typique à partir de laquelle le caractère non euclidien de l'espace devient sensible).
            On peut introduire la coordonnée comobile $\chi$ telle que :
            
            \begin{equation}\left\{\begin{matrix}
            r &amp; = &amp; R \sin \dfrac{\chi}{R} \mbox{ si } k&lt;0\\ 
            r &amp; = &amp; \chi \mbox{ si } k=0\\ 
            r &amp; = &amp; R \sinh \dfrac{\chi}{R} \mbox{ si } k&gt;0
            \end{matrix}\right.\end{equation}
            
            On écrit parfois :
            \begin{equation}
            r = S_k(\chi)
            \end{equation}
            
            Où : 
             \begin{equation}\left\{\begin{matrix}
            S_k(\chi) &amp; = &amp; R \sin \dfrac{\chi}{R} \mbox{ si } k&lt;0\\ 
            S_k(\chi) &amp; = &amp; \chi \mbox{ si } k=0\\ 
            S_k(\chi) &amp; = &amp; R \sinh \dfrac{\chi}{R} \mbox{ si } k&gt;0
            \end{matrix}\right.\end{equation}</p>
        </text>
        <linkwords>
            <linkword>facteur d'échelle</linkword>
        </linkwords>
    </appendix>
    
    <appendix id="univers-einstein-de-sitter" uid="einstein-de-sitter-universe" ready="1">
        <title>Univers d'Einstein-de Sitter </title>
        <text><p>L'Univers d'Enstein-De Sitter est un modèle cosmologique minimal proposé au début des années 1930 par les deux physiciens ayant pour but de répondre aux observations faites à l'époque. Un tel Univers doit être en expansion, plat (pas de signe de courbure à l'époque), constitué uniquement de matière non relativiste et sans constante cosmologique.</p>
            <p>La solution est donnée par les équations de Friedmann :
            \begin{equation}
            a^{3/2}(t) = 1+\dfrac{3}{2}\sqrt{\dfrac{8\pi G \rho_0}{3c^2}} t
            \end{equation}
            
            Afin de vérifier la validité de ce modèle, Einstein et de Sitter calculent la "constante de Hubble" associée :
            \begin{equation}
            H_0^2 = \left ( \dfrac{\dot{a}}{a}(t=0) \right)^2 = \dfrac{8\pi G \rho_0}{3c^2}
            \end{equation}
            
            Soit
            
            \begin{equation}
            \rho_0 = \dfrac{3(cH_0)^2}{8\pi G}
            \end{equation}
            
            A l'époque, on pense d'après les travaux d'Hubble que $H_0 \simeq $ 500 km/s/Mpc, ce qui donne $\rho_0/c^2 \simeq 4 \times 10^{-25} \mbox{ kg.m}^3$.
            De même, en 1930, la distance à la galaxie la plus proche est évaluée à environ $L = 10^6$ années lumières et la masse de la notre à $M = 10^{11} M_{\odot}$ (d'après Oort) ce qui suggère $\rho \sim M/L^3 \sim 2 \times 10^{-25} \mbox{ kg.m}^3$. Le modèle est alors considéré comme plutôt en accord avec les observations.</p> 
            
            <p>Par ailleurs l'âge maximal d'un tel univers est $T = \dfrac{2}{3}\dfrac{1}{H_0} $. D'après la valeur de $H_0$ de 1932, $T \simeq 1,3 \times 10^{9} \mbox{ Ga}$. On pense d'abord que l'âge de la Terre est aux alentours de 2 Ga avec une grande incertitude. 
            Plus tard on découvre qu'en fait, la Terre est plus vieille, et qu'il y a donc un problème soit avec la valeur de $H_0$ soit avec le modèle utilisé.
            D'autre part, la densité de matière froide est en fait de l'ordre de $3 \times 10^{-27} \mbox{ kg.m}^3$. 
            </p>
            <h4>Singularité initiale ?</h4>
            <p>Ce modèle a la particularité de faire apparaitre une "singularité", un état de densité infinie. Ceci fait apparaitre un âge maximal pour l'Univers, mais on ne sait pas dans les années 1930-1940 si celui-ci est vraiment "né" de cet état particulier. Certains physiciens rejettent alors cette idée pour des raisons philosophiques (un tel scénario rappelant certaines thèses religieuses). </p>
            <h4>Abandon de la constante cosmologique</h4>
            <p>Ce modèle marque le début du rejet de la constante cosmologique. Dans un Univers non statique celle-ci n'est plus absolument nécessaire à Einstein et on peut d'après les observations de l'époque se passer d'elle a priori. <quote author="Einstein" date="1932">Historically the term containing the "cosmological constant" $\Lambda$ was introduced into the field equations in order to enable us to account theoretically for the existence of a finite mean density in a static universe. It now appears that in the dynamical case this end can be reached without the introduction of $\Lambda$.</quote>
            Einstein dira plus tard que l'introduction de cette constante était "la plus grande erreur de sa vie".</p>
            <figure src="einstein-ds_universe.svg" title="Evolution du facteur d'échelle" plot="einstein-ds_universe">Facteur d'échelle dans le modèle d'Einstein - de Sitter, exprimé en fonction du temps normalisé, avec comme origine la singularité initiale.</figure>
        </text>
        <linkwords>
            <linkword>espace d'Einstein-de Sitter</linkword>
        </linkwords>
    </appendix>
    
    <appendix id="theorie-etat-stationnaire" uid="steady-state-theory">
        <title>Théorie de l'état stationnaire</title>
        <text>
            <p>La théorie de l'état stationnaire, ou "steady-state theory" en anglais, est une théorie avancée par Fred Hoyle en 1948. Son objectif était de résoudre un certain nombre de problèmes des modèles d'Einstein-de Sitter et de Lemaitre-Friedmann, notamment celui de l'âge de l'Univers que ces théories prédisaient puisqu'il était trop petit par rapport à l'âge de certains objets comme la Terre.</p>
            <p>Cette théorie repose sur l'idée que de la matière est créée en permanence dans l'univers de façon à compenser exactement la diminution de densité due à l'expansion. Ainsi, dans ce modèle, la densité de matière demeure constante et l'Univers est en tout âge semblable bien qu'il soit en expansion : il respecte le principe cosmologique parfait. L'apport de matière se ferait par la création ininterrompue et homogène de particules dans l'espace (par exemple des atomes d'hydrogène). </p>
            <p>Un tel Univers se comporte comme un Univers vide avec constante cosmologique non nulle (puisque celle-ci est équivalente à une densité d'énergie constante). S'il est plat, alors le facteur d'échelle évolue simplement selon :
            \begin{equation}
            a(t) = \exp{\left ( H_0 t \right )} \mbox{ et } H_0 = \sqrt{\dfrac{8\pi G\rho_0}{3c^2}}
            \end{equation}
            
            Où $\rho_0$ est la densité d'énergie de masse de l'Univers, identique à toute date. On remarque que la relation densité-constante de Hubble est identique à celle de l'Univers d'Einstein-de Sitter, or à l'époque on pensait que celle-ci donnait de bons résultats. Le modèle d'Hoyle reprend donc les succès des modèles non-stationnaires (expansion et relation densité-constante de Hubble) et semble par ailleurs en résoudre d'autres (âge de l'Univers). </p>
            <h4>Formalisme</h4>
            <p></p>
            <h4>Échecs du modèle</h4>
            <p>Voir l'article <contentlink id="succes-bigbang" /></p>
        </text>
        <linkwords>
            <linkword>théorie de l'état stationnaire</linkword>
            <linkword>steady-state universe</linkword>
        </linkwords>
    </appendix>
    
    <appendix id="distance-luminosite" uid="luminosity-distance" ready="1">
        <title>Distance de luminosité</title>
        <text>
            <p>
                La distance de luminosité d'une source irradiant de la lumière est la distance $d_L$ telle que le flux $F$ que l'on en reçoit est égal à :
                \begin{equation}
                F = \dfrac{L}{4\pi d_L^2}
                \end{equation}
                Où $L$ est la luminosité (en W) de la source.
                
                Cette grandeur est très utile en astronomie et a permis de grandes avancées en cosmologie. En effet, elle est accessible expérimentalement pour tous les objets dont on connait la magnitude absolue (ou luminosité intrinsèque), comme les céphéides ou les supernovas Ia. Pour de petites distances, la distance de luminosité est égale à la "distance" usuelle et cela en donne une mesure directe (c'est ainsi que furent mesurées les distances aux nébuleuses spirales et que fut découverte la loi de Hubble). 
                Pour de grandes distances, dans un Univers en expansion, $d_L$ évolue de façon particulière : le redshift (décalage vers le rouge) et l'augmentation du temps de parcours de la lumière avec le temps diluent l'énergie de la source ; par ailleurs l'expansion affecte directement la taille du front d'onde lumineux. Pour un modèle cosmologique donné, on peut calculer la distance $d_L$ à partir du seul redshift $z$ d'un objet céleste. Or, le redshift $z$ est également accessible expérimentalement. Cela permet de contraindre ou rejeter des modèles d'expansion.
                
            </p>
            <h4>Calcul de $z \mapsto d_L(z)$ </h4>
            <p>
                Soit une source $A$ comobile émettant $\Delta N$ photons de fréquence $\nu_e$ en un temps $\Delta t_e$ à partir de l'instant $t_e$. 
                La puissance émise est alors $L = \dfrac{\Delta N}{\Delta t_e} h \nu_e$.
                On place un récepteur $B$ comobile à une distance comobile $\chi$ de $A$.
                L'onde lumineuse se propage et atteint sa cible au temps $t_r$. Le rayon du front d'onde est alors donné par :
                \begin{equation}
                l(\chi) = r(\chi) a(t_r) = a(t_r) S_k \left ( \displaystyle\int_{t_e}^{t_r} \dfrac{cdt}{a(t)} \right )
                \end{equation}
                
                où : 
                \begin{equation}\left\{\begin{matrix}
                S_k(\chi) &amp; = &amp; R \sin \dfrac{\chi}{R} \mbox{ si } k&lt;0\\ 
                S_k(\chi) &amp; = &amp; \chi \mbox{ si } k=0\\ 
                S_k(\chi) &amp; = &amp; R \sinh \dfrac{\chi}{R} \mbox{ si } k&gt;0
                \end{matrix}\right.\end{equation}
                
                La surface du front d'onde vaut alors $4\pi l^2$.
                Les $\Delta N$ photons (leur nombre est conservé) sont reçus entre $t_r$ et $t_r + \Delta t_r$. Puisque le dernier et le premier photon ont parcouru la même distance comobile $\chi$ il vient que :
                \begin{equation}
                \chi = \displaystyle\int_{t_e}^{t_r} \dfrac{cdt}{a(t)} = \displaystyle\int_{t_e+\Delta t_e}^{t_r+\Delta t_r} \dfrac{cdt}{a(t)}
                \end{equation}
                Dans la limite où $\Delta t_e \to 0$ (on étudie le flux instantané de photons), alors en décomposant cette intégrale par relation de Chasles et en négligeant les variations de $a(t)$ on trouve :
                \begin{equation}
                \dfrac{\Delta t_r}{\Delta t_e} = \dfrac{a(t_r)}{a(t_e)} = 1+z
                \end{equation}
                
                Par ailleurs les photons qui arrivent en B ont subi un décalage spectral $z$ de même valeur si bien que leur fréquence à l'"arrivée" vérifie :
                \begin{equation}
                \dfrac{\nu_r}{\nu_e} = \dfrac{a(t_e)}{a(t_r)} = 1+z = \dfrac{\Delta t_r}{\Delta t_e}
                \end{equation}
                
                Finalement il vient donc que la puissance reçue sur la totalité du front d'onde est :
                
                \begin{equation}
                P = \dfrac{\Delta N}{\Delta t_r} h \nu_r = \dfrac{L}{(1+z)^2}
                \end{equation}
                
                Par ailleurs puisque le front d'onde a une surface $4\pi l^2$ il vient :
                
                \begin{equation}
                F = \dfrac{P}{4\pi l^2} = \dfrac{L}{4\pi \left ( l (1+z) \right ) ^2}
                \end{equation}
                
                De là :
                \begin{equation}
                d_L = (1+z) a(t_r) S_k \left ( \displaystyle\int_{t_e}^{t_r} \dfrac{cdt}{a(t)} \right )
                \end{equation}
                
                Les observations que nous faisons sont réalisées à $t_r = 0$, donc :
                
                \begin{equation}
                d_L = (1+z) S_k \left ( \displaystyle\int_{t_e}^{0} \dfrac{cdt}{a(t)} \right )
                \end{equation}
                
                On peut montrer à partir de l'équation de Friedmann que cette intégrale vaut, dans un Univers de poussière et d'énergie du vide :
                \begin{equation}
                \displaystyle\int_{t_e}^{0} \dfrac{cdt}{a(t)} = \displaystyle\int_{0}^{z} \dfrac{dz'}{H_0 \sqrt{\Omega_{\Lambda} + \left ( 1-\Omega_{\Lambda}-\Omega_m\right ) (1+z')^2 + \Omega_m (1+z')^3 }}
                \end{equation}
                
                Et : 
                
                \begin{equation}
                d_L = (1+z) S_k \left (\displaystyle\int_{0}^{z} \dfrac{c dz'}{H_0 \sqrt{\Omega_{\Lambda} + \left ( 1-\Omega_{\Lambda}-\Omega_m\right ) (1+z')^2 + \Omega_m (1+z')^3 }} \right )
                \end{equation}
                
                Pour un Univers plat cette expression se simplifie en :
                \begin{equation}
                d_L = (1+z) \dfrac{c}{H_0} \displaystyle\int_{0}^{z} \dfrac{dz'}{\sqrt{\Omega_{\Lambda} + \Omega_m (1+z')^3 }} 
                \end{equation}
            </p>
            <h4>Comparaison entre modèles d'Univers</h4>
            <p>
                Dans le graphe ci-dessous, la relation $z\mapsto d_L(z)$ est calculée pour 3 modèles différents. Pour des valeurs suffisantes de $z$ les divergences permettent de contraindre les paramètres cosmologiques.
                <figure src="dl.svg" title="Distance de luminosité en fonction du redshift" plot="dl" source="luminosity_distance">
                    Courbe $z \mapsto d_L(z)$ pour plusieurs modèles cosmologiques : Einstein-de Sitter, Hoyle, et $\Lambda$CDM d'après Planck 2013.
                </figure>
            </p>
            
            <p>
                <video width="480" height="960" source="expansion_animations" mp4="accelerated_lum.mp4"  webm="accelerated_lum.webm">
                    La première image représente le front d'onde d'un signal lumineux d'une source à $z = 5$, reçu aujourd'hui (à $t = 0$). Le quadrillage représente les coordonnées comobiles. Le facteur d'échelle évolue selon $a(t) = \exp(H_0 t)$ (expansion accélérée)
                    Le deuxième graphe représente la distance comobile parcourue par le signal au cours du temps. 
                    Le dernier graphe représente la distance de luminosité telle qu'évaluée en tout point du front d'onde à chaque instant.
                </video>
            </p>
            <p>
                <video width="480" height="960" source="expansion_animations" mp4="decelerated_lum.mp4"  webm="decelerated_lum.webm">
                    La première image représente le front d'onde d'un signal lumineux d'une source à $z = 5$, reçu aujourd'hui (à $t = 0$). Le quadrillage représente les coordonnées comobiles. Le facteur d'échelle évolue selon $a(t) = \left ( \dfrac{3 H_0 t}{2}\right)^{2/3} $ (expansion ralentie)
                    Le deuxième graphe représente la distance comobile parcourue par le signal au cours du temps. 
                    Le dernier graphe représente la distance de luminosité telle qu'évaluée en tout point du front d'onde à chaque instant.
                </video>
            </p>
            
            <h4>Découverte de l'accélération de l'expansion de l'Univers</h4>
            <p>
                La mesure de la relation distance de luminosité-redshift a permis en 1998 la découverte de l'accélération de l'expansion de l'Univers (voir <contentlink id="decouverte-acceleration-expansion" />). 
            </p>
            <p>Les supernovas de type Ia constituent de bonnes chandelles standard. On connait donc à la fois leur magnitude absolue et apparente ce qui donne leur distance de luminosité $d_L$. Un fit est réalisé ci-dessous dans le cadre d'un Univers plat constitué de matière froide et d'énergie noire.
            <figure src="SNIa.svg" title="Relation magnitude/redshift SNIa et fit modèle $\Lambda$CDM" plot="SNIa">
                La relation magnitude-redshift observée pour des supernovaes de type Ia est comparée à un modèle théorique $\Lambda$CDM ce qui permet de déterminer les valeurs de $\Omega_m$ et $\Omega_v$ donnant le meilleur accord. Ici on trouve $\Omega_m = 0,25$ et $\Omega_v = 0.75$.
            </figure>
            </p>
        </text>
        <linkwords>
            <linkword>distance de luminosité</linkword>
            <linkword>distance lumineuse</linkword>
        </linkwords>
    </appendix>
    
    <appendix id="distance-angulaire" uid="angular-distance">
        <title>Distance angulaire</title>
        <text>
            <p>
                
            </p>
            <p>
                
            </p>
        </text>
        <linkwords>
            <linkword>distance angulaire</linkword>
        </linkwords>
    </appendix>
    
    <appendix id="distances-en-cosmologie" uid="distances-in-cosmology" ready="1">
        <title>Distances en cosmologie</title>
        <text>
            <p>En cosmologie, la notion générale de "distance" devient floue. Il est facile de s'en rendre compte en remarquant déjà que dans un Univers en expansion, si deux objets sont "immobiles" par rapport à l'expansion (leurs coordonnées comobiles ne changent pas, comme les coordonnées angulaires d'un point à la surface d'un ballon qui gonfle ne changent pas), leur distance en terme de ces coordonnées (dites "comobile") ne doit pas varier. Pourtant, du fait de l'expansion, la distance effective entre ces deux objets augmente. 
            Il convient donc de définir très méticuleusement toutes les distances que l'on introduit. </p>
            <h4>Distance comobile</h4>
            <p>La distance comobile $\chi$ entre deux points est ... Elle est constante entre deux objets comobiles, c'est-à-dire qui ne possèdent pas de mouvement propre par rapport à l'expansion.<note>rephrase?</note></p>
            <h4>Distance physique</h4>
            <p>La distance physique est la distance entre deux objets telle qu'elle pourrait être mesurée à l'aide d'une "règle" fictive (en comptant le nombre d'atomes qu'il faudrait aligner pour rattacher ces deux points). Evidemment ceci est impossible pour des objets astronomiques et cette distance n'est pas directement accessible expérimentalement. Pour deux objets comobiles, cette distance évolue avec l'expansion, proportionnellement au facteur d'échelle $a(t)$.</p>
            <h4>Distance de luminosité</h4>
            <p>La distance de luminosité d'une source irradiant de la lumière est la distance $d_L$ telle que le flux $F$ que l'on en reçoit est égal à :
                \begin{equation}
                F = \dfrac{L}{4\pi d_L^2}
                \end{equation}
                Où $L$ est la luminosité (en W) de la source.</p>
            <h4>Distance de angulaire</h4>
            <p></p>
            <p>
                <video width="320" height="512" source="animations_expansion" mp4="accelerated_redshift.mp4"  webm="accelerated_redshift.webm">
                    
                </video>
            </p>
            <p>
                <video width="320" height="512" source="animations_expansion" mp4="decelerated_redshift.mp4"  webm="decelerated_redshift.webm">
                    
                </video>
            </p>
        </text>
        <linkwords>
            <linkword>distances en cosmologie</linkword>
        </linkwords>
    </appendix>
    
    <appendix id="modele-lambda-cdm" uid="lambda-cdm-model" ready="1">
        <title>Modèle Lambda CDM</title>
        <text>
            <p>Le modèle $\Lambda$ CDM (Lambda - Cold Dark Matter) est le modèle "standard" de la cosmologie. Deux composantes dominent : la constante cosmologique (équivalente à une énergie du vide appelée "énergie noire"), et de la matière à pression nulle (cold) n'interragissant pas avec les photons du fond diffus cosmologique (dark matter).</p>
            <p> </p>
        </text>
        <linkwords>
            <linkword>modèle $\Lambda$CDM</linkword>
        </linkwords>
    </appendix>
    
    <appendix id="tenseur-de-riemann" uid="riemann-tensor" ready="1">
        <title>Tenseur de Riemann</title>
        <text><p>Le tenseur de Riemann est un tenseur d'ordre 4 et décrit la courbure d'une variété Riemanienne. Pour une surface infinitésimal $dS^{\alpha\beta}$, la composante $\mu$ d'un vecteur $X$ varie de par transport parallèle le long du contour de cette surface d'une quantité :
        \begin{equation}
        dA^{\mu} = R^{\nu}_{\mu\alpha\beta} A^{\nu} dS^{\alpha\beta}
        \end{equation}</p></text>
        <linkwords>
            <linkword>tenseur de Riemann</linkword>
        </linkwords>
    </appendix>
    

    <!--           -->
    <!-- CONSTANTS -->
    <!--           -->

    <appendix id="constante-cosmologique" uid="cosmological-constant" ready="1">
        <title>Constante cosmologique</title>
        <text><p>La constante cosmologique notée $\Lambda$ est un paramètre introduit par Einstein dans son équation afin qu'elle autorise un Univers fait de matière non relativiste à demeurer <i>statique</i>. L'équation d'Einstein en présence de cette constante devient :
            \begin{equation}
            R^{\mu\nu} - \dfrac{1}{2} Rg^{\mu\nu} - \Lambda g^{\mu\nu} = \dfrac{8\pi G}{c^4} T^{\mu\nu}
            \end{equation}</p>
            <p>On peut interpréter la constante cosmologique comme une forme particulière d'énergie (souvent appelée "énergie du vide") vérifiant l'équation d'état $P_v = -\rho_v$. En effet, en écrivant $\tilde{T}^{\mu\nu} = T^{\mu\nu} + T_{vide}^{\mu\nu}$ où $T_{vide}^{\mu\nu} = \dfrac{\Lambda c^4}{8\pi G} g^{\mu\nu}$ on a :
                \begin{equation}
                R^{\mu\nu} - \dfrac{1}{2} Rg^{\mu\nu} = \dfrac{8\pi G}{c^4} \tilde{T}^{\mu\nu}
                \end{equation}
                Et dans ce cas le tenseur $T_{vide}^{\mu\nu}$ est le tenseur énergie impulsion d'un fluide parfait tel que $P_v = -\rho_v = -\dfrac{\Lambda c^4}{8\pi G}$</p>
            <h4>Effet sur l'Univers</h4>
            <p>Les équations de Friedmann montrent que l'introduction d'une constante cosmologique implique une force de répulsion (si $\Lambda > 0$) ou d'attraction (si $\Lambda &lt; 0$ ) qui est proportionnelle au facteur d'échelle. Par conséquent, dans un Univers en expansion, l'effet de la constante cosmologique finit par dominer. </p>
            <h4>Formes possibles d'énergie du vide :</h4>
            <p><b>Champ scalaire</b> : Il existe plusieurs façons d'introduire une énergie du vide. Une d'entre-elles est de faire intervenir un champ scalaire $\phi \mapsto V(\phi)$ de lagrangien $\mathcal{L} = \dfrac{1}{2} (\partial_\mu \phi ) (\partial^\mu \phi) - V(\phi)$. Dès lors le tenseur énergie-impulsion associé à ce champ a pour expression :
            \begin{equation}
            T^{\mu\nu} = \dfrac{\delta \mathcal{L}}{\delta (\partial_\mu \phi)} \partial^\nu \phi - \eta^{\mu\nu} \mathcal{L} \\ = (\partial^\mu \phi) (\partial^\nu \phi) -\dfrac{1}{2} \eta^{\mu\nu} \left ( (\partial^\alpha \phi) (\partial^\alpha \phi) - 2 V(\phi) \right )
            \end{equation}
            Si le champ $\phi$ est homogène, ses dérivées spatiales sont nulles et $T^{\mu\nu}$ est diagonal. La composante temporo-temporelle vaut donc $T^{00} = \dfrac{1}{2c^2}\dot{\phi}^2 + V(\phi)$ et les composantes spatiales $T^{ii} = \dfrac{1}{2c^2}\dot{\phi}^2 - V(\phi)$. L'équation d'état du champ prend alors la forme :
            \begin{equation}
            w = \dfrac{P}{\rho} = \dfrac{\dfrac{1}{2c^2}\dot{\phi}^2 - V(\phi)}{\dfrac{1}{2c^2}\dot{\phi}^2 + V(\phi)}
            \end{equation}
            Dans le cas où le champ varie très lentement (énergie cinétique du champ nulle), alors $w=-1$ et son énergie se comporte bien comme une constante cosmologique.
            Plusieurs types de champ peuvent être envisagés, comme un champ d'ordre 4 de forme $V(\phi) = \dfrac{1}{2}m^2\phi^2 + \dfrac{\lambda}{4!}\phi^4$ (qui peut être un champ de Higgs par exemple).
            Le système des équations de Friedmann peut alors être résolu en y intégrant l'équation d'euler-lagrange associée à ce champ scalaire homogène :
            \begin{equation}
            \partial_\mu \partial^\mu \phi + V'(\phi) = 0 \mbox{ donc } \ \ddot{\phi} + 3 H \dot{\phi} + c^2 V'(\phi) = 0
            \end{equation}<!--TODO FIXME http://physics.princeton.edu/~steinh/steinhardt.pdf-->
            </p>
            <p><b>Création de matière</b> :
                La particularité de la constante cosmologique est d'être équivalente à une densité d'énergie constante malgré l'expansion de l'Univers. Une explication possible suggérée par le physicien Hoyle est alors que l'énergie du vide est en fait simplement l'énergie de masse de la matière de l'Univers, et que de la matière est créée en permanence de sorte à ce que cela maintienne la densité constante avec l'expansion. Ce modèle d'Univers est appelé "théorie de l'état stationnaire" ("Steady-state universe" en anglais). 
                <!--<spoiler>TODO: expliquer champ C etc calculs.</spoiler>-->
            </p>
            <h4>Constante cosmologique et théorie quantique des champs</h4>
        </text>
        <linkwords>
            <linkword>constante cosmologique</linkword>
            <linkword>énergie du vide</linkword>
        </linkwords>
    </appendix>
    
    <appendix id="constante-de-hubble" uid="hubble-constant" ready="1">
        <title>Constante de Hubble</title>
        <text><p>La constante de Hubble est la constante de proportionnalité $H_0$ qui lie le décalage spectral $z=\lambda_{rec}/\lambda_{em}$ d'un objet céleste vu par un observateur à la distance entre les deux, dans la limite où cette distance est petite. Historiquement, la fuite des galaxies était interprétée en terme d'effet Doppler à faible vitesse pour lequel $z \simeq v/c$. On écrivait donc $v = z c = H_0 d$. Sa première estimation "précise" est due à Hubble en 1929 et était d'environ 500 km/s/Mpc, mais la méthode qui conduisit à cette valeur comportait une erreur. Aujourd'hui on l'évalue à 70 km/s/Mpc.</p>
            <p>Démonstration de la relation entre taux d'expansion et distance et de la loi de Hubble
                <spoiler>
                Un objet émet un signal lumineux dès l'instant $t_e$ et celui-ci est reçu par l'observateur à l'instant postérieur $t_r$. 
                Le signal ayant une certaine période $T_e$, un second "bip" est émis à un instant $t_e+T_e$ et est reçu par l'observateur à un instant $t_r+T_r$.
                On suppose l'observateur ainsi que la source immobiles dans l'espace en expansion (càd "comobiles"). Les deux signaux parcourent donc la même distance comobile $\chi$ : 

                \begin{equation}
                \chi = \displaystyle\int_{t_e}^{t_r} \dfrac{cdt'}{a(t')} = \displaystyle\int_{t_e+T}^{t_r+T'} \dfrac{cdt'}{a(t')} \mbox{ (1)}
                \end{equation}
                L'intégrale de droite peut être décomposée en trois si bien que : 
                \begin{equation}
                \displaystyle\int_{t_e}^{t_r} \dfrac{cdt'}{a(t')} = \displaystyle\int_{t_e+T_e}^{t_e} \dfrac{cdt'}{a(t')} + \displaystyle\int_{t_e}^{t_r} \dfrac{cdt'}{a(t')} + \displaystyle\int_{t_r}^{t_r+T_r} \dfrac{cdt'}{a(t')}
                \end{equation}
                
                Donc
                \begin{equation}
                \displaystyle\int_{t_e}^{t_e+T_e} \dfrac{cdt'}{a(t')} = \displaystyle\int_{t_r}^{t_r+T_r} \dfrac{cdt'}{a(t')}
                \end{equation}
                
                La période $T$ a vocation à être très petite devant le temps de variation de $a$ (l'expansion de l'Univers pendant un cycle de lumière - $10^{14}$ Hz dans le visible - est négligeable).
                Ainsi l'expression ci-dessus devient :
                \begin{equation}
                \dfrac{T_r}{T_e} = \dfrac{a(t_r)}{a(t_e)}
                \end{equation}
                
                Soit en terme de l'ongueur d'onde et de redshift $z$ :
                \begin{equation}
                1+z \equiv \dfrac{\lambda_r}{\lambda_e} = \dfrac{a(t_r)}{a(t_e)} 
                \end{equation}
                On constate qu'un Univers en expansion se traduit bien par un allongement des longueurs d'ondes. 
                
                Pour de faibles distances, $t_r - t_e \simeq d/c$, et donc $a(t_e) \simeq a(t_r) - d \dot{a}(t_r)/c$.
                Par ailleurs si $t_r$ correspond au temps présent, alors $a(t_r) = 1$ et $\dot{a}(t_r) = H_0$ donc :
                \begin{equation}
                z = \dfrac{\lambda_r-\lambda_e}{\lambda_e} \simeq H_0 d / c
                \end{equation}
                
                </spoiler>
            </p>
            <h4>Mesures de la constante de Hubble</h4>
            <p>
                Avant les années 1990, la valeur de la constante de Hubble était très mal connue. De cette époque on a maintenu l'habitude d'employer par commodité le paramètre sans dimension $h = \dfrac{H_0}{\textrm{100 km/s/Mpc}}$ qu'on s'attendait valoir entre 0.5 et 1.
                Aujourd'hui, les mesures employent des méthodes assez diverses (plus uniquement l'utilisation de céphéïdes comme chandelles standard), et les valeurs sont en assez bon accord, malgré une petite tension :
                
                <figure src="hubble_constant_measurements.svg" plot="hubble_constant_measurements">
                    Mesures de la constante de Hubble au cours du temps. Valeurs tirées de <ref doi="10.1086/146483" />, <ref doi="10.1086/300499" />, <ref doi="10.1086/320638" />, <ref doi="10.1086/505291" />, <ref doi="10.1088/0067-0049/208/2/20" />, <ref doi="10.1051/0004-6361/201321529" />, <ref doi="10.3847/0004-637X/826/1/56" />.  
                </figure>
            </p>
            
            
            <p>
                Je me souviens d'un post très drôle de LPFR sur Futura-Sciences qui disait en substance, en réponse à une personne qui demandait si la constante de Hubble était variable (cette personne confondait bien-sûr le paramètre de Hubble $H(t)$ et la constante de Hubble qui est sa valeur au temps présent donc bien une constante) :
                <quote author="LPFR" date="2012" title="Futura-Sciences">
                    La constante de Hubble a beaucoup plus changé au cours des décennies qui ont suivi sa découverte que depuis le Big-Bang.
                </quote>
                
                C'est assez drôle mais assez vrai. La première valeur de Hubble était près de dix fois trop grande, et après les travaux de Sandage (qui restreignait $H_0$ à l'intervalle 50-100 km/s/Mpc), il fallut encore plusieurs décennies pour décider à quelques pourcents près. 
                
                <figure src="hubble_constant_measurements_full.svg" plot="hubble_constant_measurements_full">
                    Données tirées de <a href="https://www.cfa.harvard.edu/~dfabricant/huchra/hubble/">https://www.cfa.harvard.edu/~dfabricant/huchra/hubble/</a>.
                </figure>
                
                <figure src="hubble_constant_measurements_full_recent.svg" plot="hubble_constant_measurements_full_recent">
                    Données tirées de <a href="https://www.cfa.harvard.edu/~dfabricant/huchra/hubble/">https://www.cfa.harvard.edu/~dfabricant/huchra/hubble/</a>.
                </figure>
            </p>
        </text>
        <linkwords>
            <linkword>constante de Hubble</linkword>
        </linkwords>
    </appendix>

    <appendix id="parametre-de-deceleration" uid="deceleration-parameter" ready="1">
        <title>Paramètre de décélération</title>
        <text>
          <p>Le paramètre de décélération noté $q$ est défini comme :
          \begin{equation}
          q(t) \equiv -\dfrac{\ddot{a}(t)a(t)}{\dot{a}(t)^2}
          \end{equation}

          Il peut également être réécrit en terme du paramètre de Hubble : 

          \begin{equation}
          q \equiv -\dfrac{\dot{H}}{H^2} - 1
          \end{equation}

          En exprimant $H$ en fonction des paramètres de densité pour chaque type de matière grâce aux équations de Friedmann, on trouve finalement pour la valeur du paramètre de décélération au temps présent, notée $q_0$ :  

          \begin{equation}
          q_0 \equiv \dfrac{1}{2}\left [\Omega_m + 2 \Omega_r + (1+3w) \Omega_w - 2 \Omega_v \right ]
          \end{equation}

          Démonstration :
          <spoiler>
          D'après l'équation de Friedmann on a :
          \begin{equation}
              H(t) = H_0 \sqrt{\dfrac{\Omega_m}{a^3} + \dfrac{\Omega_r}{a^4} + \Omega_v + \dfrac{\Omega_w}{a^{3(1+w)}} + \dfrac{\Omega_k}{a^2}}
          \end{equation}
          En évaluant cette expression au temps présent, il vient que la racine vaut 1.

          Et donc, en dérivant $H$ et en évaluant la valeur de sa dérivée en 0 (dès lors $a_0=1$), et en se rappelant que $\Omega_k = 1-\Omega_m - \Omega_r - \Omega_w - \Omega_v $ :
          \begin{equation}
              \dot{H}_0= \dfrac{1}{2} H_0^2 \left (-3\Omega_m -4\Omega_r -3(1+w)\Omega_w -2(1-\Omega_m-\Omega_r-\Omega_w-\Omega_v)\right )
          \end{equation}

          De là :
          \begin{equation}
              \dfrac{\dot{H}_0}{H_0^2} = -\dfrac{1}{2}\left (\Omega_m + 2\Omega_r +3(1+w)\Omega_w - 2\Omega_v\right )-1
          \end{equation}

          Et donc
          \begin{equation}
          q_0 \equiv \dfrac{1}{2}\left [\Omega_m + 2 \Omega_r + (1+3w) \Omega_w - 2 \Omega_v \right ]
          \end{equation}
          </spoiler>

          En particulier, pour un Univers exclusivement composé de matière froide et d'énergie du vide :
          \begin{equation}
          q_0 = \dfrac{\Omega_m}{2} - \Omega_v
          \end{equation}

          On retrouve bien que la matière froide (poussière) tend à ralentir l'expansion, alors que l'énergie du vide l'accélère.              
          </p>
        </text>
        <linkwords>
            <linkword>paramètre de décélération</linkword>
        </linkwords>
    </appendix>

    <!--             -->
    <!-- EXPERIMENTS -->
    <!--             -->

    <appendix id="experience-michelson-morley" uid="michelson-morley-experiment" ready="1">
        <title>Expérience de Michelson-Morley</title>
        <text><p>L'expérience de Michelson-Morley est une expérience interférométrique réalisée par Michelson et Morley et qui avait pour but à l'époque de calculer la vitesse de la Terre par rapport à un hypothétique "éther". Le résultat négatif, à savoir que tout se passait comme si la Terre était immobile dans l'éther, conduisit avec d'autres constatations expérimentales à l'invention de la relativité restreinte.</p>
        <!--<p>TODO: calculs + schémas. relier aux déplacements attendus etc</p>-->
        <p><a href="http://culturesciencesphysique.ens-lyon.fr/ressources-videos/relativite-restreinte/michelson" target="_blank">Voir l'animation du site de l'ENS de Lyon</a></p>
        </text>
        <linkwords>
            <linkword>Michelson-Morley</linkword>
        </linkwords>
    </appendix>

    <appendix id="atlas" uid="atlas" ready="1">
        <title>ATLAS</title>
        <text><p><b>ATLAS</b> (A Toroidal Large ApparatuS) est un détecteur installé sur le LHC (Large Hadron Collider), le plus grand accélérateur de particules au monde. Cette expérience étudie les produits de collisions entre deux faisceaux de protons à une énergie de centre de masse de plusieurs TeV (8 TeV jusqu'en 2012, 13 TeV à partir de 2015). Cette expérience a notamment permis la découverte du boson de Higgs en 2012 conjointement avec CMS, un autre détecteur du LHC.</p>
        <h4>Recherche de matière noire</h4>
             <p>
                 Les données collectées dans les expériences de collisions de particules sont analysées à la recherche de matière noire. Celle-ci devant interagir très faiblement avec la matière ordinaire, plusieurs modèles prévoient que la détection directe (par l'étude des produits de désintégration ou par interaction avec les différents instruments comme les calorimètres) soit impossible. Cependant, il est possible d'utiliser de telles expériences pour réaliser une détection indirecte de la matière noire. Pour cela, on utilise la conservation de l'énergie-impulsion : l'énergie et la quantité de mouvement des produits de la collision doivent être égale à celle disponible. En particulier, l'impulsion totale dans le plan perpendiculaire aux faisceaux des protons qu'on collisionne (appelée impulsion transverse et notée $\vec{p}_T$) doit être nulle. Les expériences ATLAS et CMS menées au LHC ayant une couverture angulaire hermétique ($\sim$ 4$\pi$), il est attendu qu'elles soient capables de détecter la plupart des particules ayant une impulsion transverse non négligeable. En sommant cette composante sur l'ensemble des particules issues d'une collision, on devrait retrouver $\vec{0}$. En réalité ce n'est pas ce qu'on observe pour plusieurs raisons. D'abord, le détecteur possède certaines limitations (limite de résolution en énergie, efficacité de reconstruction des traces). De plus, les neutrinos pouvant être produits dans les collisions n'interagissent pas avec le détecteur et emportent souvent une quantité de mouvement non négligeable. L'écart entre la valeur d'énergie transverse attendue et l'énergie transverse observée est appelée "énergie transverse manquante" ou en anglais "missing transverse energy" et est notée $E_T^{miss}$ et vaut donc :

\begin{equation}
E_T^{miss} = ||\sum_{i} \vec{p}_{i}^{\perp}||
\end{equation}

             Le nombre d'évènements attendu pour une énergie transverse manquante donnée dans le cadre du modèle standard (bruit de fond) peut-être estimé à l'aide de simulations Monte-Carlo. Si de la matière noire est produite dans les collisionneurs, et qu'elle traverse les instruments du détecteur sans réagir, il y aura un surplus d'énergie transverse manquante, et un signal se dégagera au-delà du bruit de fond. Aucune déviation significative n'a été observée par les expériences ATLAS et CMS à l'issue du Run1 terminé en 2012.

                <figure src="atlas_1j_etm.png" title="Distribution $E_T^{miss}$ pour les évènements associés avec la production d'un jet dans ATLAS">
                   L'objet ici est de rechercher la production de matière noire associée à la production d'un jet (matière hadronique/quarks/gluons émise dans une certaine direction)
                   Les différentes composantes du bruit de fond attendues sont superposées et la somme est comparée aux données ATLAS issues du Run1. Des exemples de signatures de nouvelle physique (dimensions supplémentaires ou supersymmétrie) sont représentées en pointillés.
                </figure>
             </p>
        </text>
        <linkwords>
            <linkword>ATLAS</linkword>
        </linkwords>
    </appendix>
    
    <!--         -->
    <!-- EFFECTS -->
    <!--         -->
    
    <appendix id="effet-doppler" uid="doppler-effect" ready="1">
        <title>Effet Doppler</title>
        <text><p>L'effet Doppler caractérise le fait qu'un observateur en mouvement par rapport à une source émettant une onde perçoit celle-ci à une fréquence différente de la fréquence d'émission. Cet effet concerne aussi bien les ondes mécaniques comme les ondes sonores que les ondes électromagnétiques (donc la lumière). Si la source et l'observateur se rapprochent, la fréquence de réception est supérieure à la fréquence d'émission. Si au contraire la source s'éloigne de l'observateur, alors la fréquence du signal reçue est inférieure à celle perçue par la source. <figure src="doppler_effect.gif" title="Représentation graphique de l'effet Doppler.">Source : <a href="https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Doppler_Effect.gif">Wikipédia</a></figure></p>
            <p>Si la source émet un signal lumineux (donc à vitesse la $c$) et se déplace à une vitesse v constante par rapport à l'émetteur dirigée selon sa ligne de visée, alors on montre à l'aide des transformations de Lorentz que : 
        
        \begin{equation}
        \nu_{rec} = \nu_0 \sqrt{\dfrac{1-\beta}{1+\beta}}
        \end{equation}
        
        Pour de petites vitesses, cette expression vaut environ $\nu_0 (1-v/c)$ et il est alors clair que si la vitesse est dirigée selon la ligne de visée, la source s'éloigne si $v$ est positif et dans ce cas il y a bien diminution de la fréquence apparente. </p>
        
        (La preuve est rapide à partir de la transformation de Lorentz)
        </text>
        <linkwords>
            <linkword>effet Doppler</linkword>
            <linkword>Effet Doppler</linkword>
        </linkwords>
    </appendix>
    
    <!--         -->
    <!-- OBJECTS -->
    <!--         -->
    
    <appendix id="cepheides" uid="cepheides" ready="1">
        <title>Céphéides</title>
        <text><p>Une céphéide est une étoile variable périodique, c'est-à-dire dont la luminosité diminue et augmente de façon stable et périodique. Il existe plusieurs types de céphéides. Les céphéides classiques dites de Classe I sont très lumineuses (jusqu'à 100 000 fois plus que le Soleil !) ce qui les rend visible individuellement même à très grande distance. </p>
        <p>La luminosité intrinsèque (c'est-à-dire la puissance rayonnée) des céphéides présente la particularité de ne dépendre que de leur période de variation lumineuse (la relation dépendant en revanche du type de céphéide dont il s'agit). Or, le flux reçu par unité de surface à une distance $d$ d'une source lumineuse est égal à $\Phi = L/(4\pi d^2)$ où $L$ est sa luminosité. En observant une céphéide, on connait à la fois $L$ par le biais de sa période $T$ facilement observable (de l'ordre de grandeur de la journée) et d'autre part  la puissance reçue par unité de surface. Cela donne donc la distance $d = \sqrt{\dfrac{L}{4 \pi \Phi}}$. On appelle de tels objets, pour lesquel la luminosité intrinsèque est connue, des "chandelles standards". </p>
         <p>
             <b>Découverte de la relation luminosité-période</b> : La découverte de l'existence d'une relation entre luminosité et période des céphéides et due à Henrietta Leavitt. En 1908, cette astronome de l'observatoire de l'université d'Harvard étudie des milliers d'étoiles variables pulsantes appartenant aux nuages de Magellan (deux galaxies naines environ 20 fois plus proches de la Voie Lactée qu'Andromède) et mesure leur magnitude apparente (grandeur plus pratique en Astronomie pour représenter la brillance que le flux lumineux en $W/m^2$)  et leur période. Elle suppose alors que toutes les étoiles d'un "nuage" sont approximativement à la même distance de la Terre, ce qui entraine que la différence entre leur magnitude apparente et absolue (qui ne dépend que de la distance entre elles et la Terre) est une constante : $m-M = C$. Elle remarque que la magnitude apparente de certaines de ces étoiles variables est une fonction de leur période, autrement dit, $m_{magellan} = m_{magellan}(T)$.
             <figure src="luminosity_period.png" title="Magnitude des céphéides en fonction de leur période (Leavitt 1912)">La courbe de gauche donne les magnitudes apparentes maximale et minimale des étoiles en fonction de leur période. La courbe de droite donne les mêmes magnitudes en fonction du logarithme de la période.</figure>
             Cependant, ce n'est pas suffisant pour mesurer des distances. En effet, ceci requiert de connaitre la luminosité <i>intrinsèque</i> ou encore la magnitude <i>absolue</i> en fonction de la période, sans quoi la relation ainsi obtenue ne permet d'évaluer que le rapport entre la distance d'une céphéide avec la distance de celles qui ont permis d'établir cette relation (qui est inconnue). Il faut alors attendre les travaux de Hertzsprung et Shapley dans les années qui suivent pour étalonner cette relation et obtenir la courbe de la magnitude absolue cette fois. Pour cela, ces astronomes ont mesuré la magnitude et la période d'une céphéide proche dont la distance était connue (par la méthode de la parallaxe). Ils ont ainsi pu calculer sa magnitude absolue $M$. En reportant cette mesure dans la courbe de Leavitt, ils ont pu déterminer quelle était la constante $C$ qui séparait $m_{magellan}$ et $M$. De là ils en ont déduit la loi $T\mapsto M(T)$. </p>
            <p>
                La relation entre période et magnitude absolue n'est pas tout à fait univoque, probablement parce que d'autres paramètres peuvent différer d'une céphéide variable à une autre avec un impact relativement faible. Ceci limite le pouvoir prédictif de la relation luminosité période de $\Delta M_{V} \sim $ 0,1 <ref doi="10.1023/A:1000850314001" />.
            </p>
        <p>
            <b>Explication théorique par Eddington</b> :
        </p>
        <p>
            <b>Découverte d'une nouvelle classe de céphéides</b> :
        </p>
        </text>
        <linkwords>
            <linkword>céphéides</linkword>
        </linkwords>
    </appendix>
    
    <appendix id="fond-diffus-cosmologique" uid="cosmic-microwave-background" ready="1">
        <title>Fond diffus cosmologique</title>
        <text>
            <p>Le fond diffus cosmologique (ou "cosmic microwave background", souvent abbrégé CMB) est un rayonnement de type corps noir (sous forme de photons) globalement homogène et isotrope, qui s'est découplé<note>a cessé d'interagir fortement avec la matière (environ 375 000 ans après le début du Big-Bang). Dès lors, les photons du fond diffus ont évolué indépendamment du reste du contenu de l'Univers</note> de la matière environ 380 000 ans après le big bang. Depuis, avec l'expansion de l'Univers, celui-ci a refroidi pour atteindre sa température actuelle de 2,7 K. Ce rayonnement a été observé pour la première fois dans les micro-ondes, d'où son appellation anglophone. Il prend son origine dans l'état chaud de l'Univers, et a été libéré lorsque la densité de protons et électrons est devenue suffisamment faible avec le refroidissement pour que les photons interagissent peu avec la matière et voyagent librement. Cette transition est appelée "découplage" et est survenue à $z = 1100$ environ.</p>
            <p>Le CMB est décrit comme la plus ancienne image de l'Univers. En effet, les photons émis avant le découplage interagissaient très rapidement avec les particules chargées du milieu (électrons, protons), et leur libre parcours moyen était donc très faible. Après le découplage, les interactions deviennent rares et le libre parcours moyen deviant supérieur à la taille de l'Univers. Les photons peuvent ainsi voyager librement, et le rayonnement de fond observé aujourd'hui correspond assez fidèlement à l'image des photons émis alors.</p>
            <h4>Premières observations et prédictions</h4>
            <p>Avant les travaux de Alpher, Gamow et Herman à la fin des années 1940, on pense que le rayonnement dans l'Univers est essentiellement d'origine stellaire (interprétation d'Eddington). La température du milieu interstellaire serait donc la température d'équilibre d'un objet dans ce milieu avec le rayonnement provenant des étoiles. Cette température vérifierait donc :
            \begin{equation}
            \sigma T_{univers}^4 = p
            \end{equation}
            Où $p$ est la puissance moyenne reçue par unité de surface d'origine stellaire en moyenne dans le milieu interstellaire (il s'agit de la puissance totale, la forme du spectre n'ayant ici pas d'importance). Celle-ci doit valoir, si la luminosité moyenne des étoiles est proche de celle du Soleil, de l'ordre de $L_{\odot}/d^2$ où $L_{\odot}$ est la puissance émise par le Soleil et $d$ la distance moyenne entre étoiles.
            Selon la région sur laquelle la moyenne $d$ est calculée, la valeur peut beaucoup varier - pour l'Univers observable, $d \sim $ 300 al. Mais globalement cela conduit à une valeur $T_{univers}$ de l'ordre de 0,1 K à quelques kelvins (la valeur étant bien sure plus élevée dans les zones où la densité d'étoiles est plus grande).
            
            Dans ce cas, le rayonnement possède une caractéristique particulière : son spectre est celui des étoiles qui l'émettent, c'est-à-dire entre l'IR, le visible et l'UV (soit des températures de rayonnement de quelques milliers à quelques dizaines de Kelvins).
            
            <quote author="Arthur Eddington" date="1926">
            The total light received by us from the stars is estimated to be equivalent to about 1000 stars of the first magnitude. [...] We shall first calculate the energy density of this radiation. [...] Accordingly the total radiation of the stars has an energy density of [...] E = 7.67 10-13 erg/cm3. By the formula E = a T4 the effective temperature corresponding to this density is 3.18 K absolute. [...] Radiation in interstellar space is about as far from thermodynamical equilibrium as it is possible to imagine, and although its density corresponds to 3.18 K it is much richer in high-frequency constituents than equilibrium radiation of that temperature. 
            </quote>
            </p>
            <p>La première observation indiquant la présence du fond diffus cosmologique fut faite en 1940 par McKellar, bien qu'elle ne fut pas comprise comme telle à l'époque. McKellar étudiait avait employé un spectrographe installé à l'Observatoire du Mont Wilson pour mesurer le spectre de plusieurs régions du ciel. Les mesures indiquent notamment la présence d'un doublet associé à des transitions rotationnelles de la molécule $CN$, aux alentours de 4000 MHz. McKellar évalue à partir de cette observation une témparature limite pour le milieu interstellaire d'environ 2,3 K, mais reconnait ne pas être capable de déterminer si cette valeur a vraiment un sens.</p>
            <p>La première prédiction cosmologique d'un fond de rayonnement est due à Alpher et Herman. En établissant avec Gamow leur théorie de la nucléosynthèse primordiale dans un Univers en Big Bang, ceux-ci remarquèrent que l'Univers devait être très chaud et surtout dominé par le rayonnement à son orgine. Ils soulignèrent alors que ceci impliquerait la présence aujourd'hui d'un fond de rayonnement vestige de cette ère où les photons étaient très énergétiques et gouvernaient l'expansion. A partir de 1948 ils firent plusieurs estimations de la température actuelle de ce rayonnement, estimée entre quelques Kelvins et quelques dizaines de Kelvins. Cependant, leur théorie de la nucléosynthèse semblait une impasse à l'époque, et leurs travaux ne reçurent pas beaucoup d'attention.
            La différence majeure avec l'interprétation stellaire du fond de rayonnement est le spectre de celui-ci. Dans le cas d'un rayonnement issu des étoiles, le spectre est globalement autour du visible. Dans l'interprétation d'un rayonnement relique du Big Bang, le spectre est celui d'un corps noir à la température du fond (quelques K). Ainsi, cette température peut être mesurée en trouvant la température $T$ telle qu'un corps noir à cette température corresponde au fond diffus (attendu dans les micro-ondes). Cette valeur doit être plus homogène encore que la température d'équilibre stellaire d'Eddington puisqu'elle ne dépend pas de la position relative de l'observateur avec les étoiles.</p>
            <!--<p>TODO évoquer les premières "découvertes" non officiellement admises comme telles e.g. emile le roux.</p>-->
            
            <h4>Découverte de 1964</h4>
            <p>Voir l'article <contentlink id="decouverte-fond-diffus-cosmologique" /></p>
    	    <p>
    	        Au cours de l'année 1964, deux astronomes américains, Arno Penzias et Robert Wilson, travaillent sur l'antenne cornet d'Holmdel pour les laboratoires Bell. L'objectif de cet antenne construite en 1959 était de détecter l'écho radar de satellites en forme de ballon agissant comme réflecteur. Les deux physiciens devaient cependant s'en servir pour observer la voie lactée à des longueurs d'ondes aux alentours de 7 cm.<br />
    	        Une des difficultés de cette taĉhe est que le faible niveau du signal requiert l'élimination de nombreuses sources de bruit, et notamment du bruit d'origine thermique, par exemple en refroidissant certains instruments jusqu'à 4 K (hélium liquide).
    	        Malgré toutes ces précautions, les deux phyisiciens observèrent en mesurant le signal à une longueur d'onde de 7,35cm (4080 MHz) un bruit irréductible équivalent à une température d'environ 3,5 $\pm$ 1 K, indépendant des saisons, dépendant faiblement de la direction, ce qui semblait écarter une origine galactique. (todo + atmo + récepteur).
    	    </p>
    	    
    	    <p>
    	    Parallèlement, Dicke, Peebles, Roll et Wilkinson réétablissent indépendamment l'existence d'un fond de rayonnement photonique dans l'hypothèse d'un Univers né d'un Big Bang chaud. Ils entreprennent même d'établir un instrument pour mesurer cet hypothétique rayonnement. 
    	    Penzias finit par avoir vent de leurs recherches, et finit par contacter Dicke par téléphone pour lui exposer leur problème. Celui-ci comprend que le bruit mesuré par Penzias et Wilson doit être ce fameux rayonnement qu'ils cherchaient à mesurer.
    	    En 1965, les deux groupes publient simultanément un papier tenant compte de leurs résultats, marquant la découverte du fond diffus cosmologique ou CMB (pour Cosmic Microwave Background).
    	    </p>
            <h4>De nouvelles mesures</h4>
            <p>
                La première observation du CMB considérée comme une découverte fut réalisée à une seule longueur d'onde (7,35 cm, soit 4080 MHz) avec l'antenne d'Holmdel. Il était alors possible d'en déduire la température d'un corps noir correspondant mais pas de vérifier que le spectre du rayonnement était bien celui d'un corps noir. 
                Rapidement Penzias et Wilson réalisent une nouvelle mesure avec le même dispositif cette fois à une longueur d'onde 
            </p>
            <h4>Anisotropies du fond diffus cosmologique</h4>
            <p>
                Le fond diffus cosmologique n'est, comme notre Univers, par parfaitement homogène. La carte qu'on en dresse contient donc des anisotropies. Leur mesure peut nous renseigner sur de nombreux paramètres cosmologiques classiques (contenu de l'Univers, constante de Hubble) mais aussi sur les fluctuations primordiales de densité, ces déviations initiales par rapport à l'homogénéité, qui ont donné naissance aux grandes structures de l'Univers.
            </p>
            
            <p>
                A l'origine, les inhomogénéités de l'Univers prennent leur source dans ce qu'on appelle les fluctuations primordiales de densité. Ces fluctuations sont représentées par des perturbations au premier ordre de la densité, de la vitesse locale de la matière et du potentiel $\phi$ :
                \begin{equation}\left\{\begin{matrix}
                \rho(t, \vec{x}) &amp; = &amp; \bar{\rho}(t)+ \delta\rho (t,\vec{x}) \\
                \vec{v}(t, \vec{x}) &amp; = &amp; \vec{\bar{v}}(t,\vec{x}) + \vec{\delta v}(t,\vec{x}) \\
                \phi(t,\vec{x}) &amp; = &amp; \bar{\phi}(\vec{x}) + \delta \phi(t,\vec{x})\\
                \end{matrix}\right.\end{equation}
                Où $\vec{x}$ sont les coordonnées comobiles.
                
                On peut en déduire une solution perturbative au premier ordre en ces variations en injectant ces définitions dans les équations qui régissent le fluide, à savoir les équations d'Euler et de poisson suivantes :
                \begin{equation}\left\{\begin{matrix}
                \dot{\rho} + \nabla \cdot (\rho \vec{v}) = 0 \mbox{ (équation de continuité) } \\
                \dot{\vec{v}} + (\vec{v} \cdot \nabla) \vec{v} = -\nabla (\phi + \dfrac{P}{\rho}) \mbox{ (principe fondamental de la dynamique) }\\
                \nabla^2 \phi = 4\pi G \rho \mbox{ (équation de Poisson) }\\
                \end{matrix}\right.\end{equation}
                
                Il apparait alors que la solution dans l'espace "fréquentiel" (après transformée de fourier spatiale $\vec{x}\to\vec{k}$ de $\delta \rho$) est :
                \begin{equation}
                \ddot{\delta\rho}(\vec{k}) + 2 H \dot{\delta\rho}(\vec{k}) + \left ( \dfrac{v_s^2 \vec{k}^2}{a^2} - 4\pi G\bar{\rho}\right ) \delta\rho(\vec{k}) = 0 
                \end{equation}
                
                On en déduit deux types de solutions :
                <ul>
                    <li>Si $k &lt; a\sqrt{4\pi G\bar{\rho}}/v_s$, alors les solution sont une croissance sans fin des perturbations.</li>
                    <li>Sinon, les solutions sont des oscillations amorties avec une "constante" de temps $1/H$.</li>
                </ul>
            </p>
            
            <p>
                
                Afin d'exploiter statistiquement les anistropies du CMB, on utilise leur spectre de puissance. Celui-ci provient de la décomposition de la carte de températures en harmoniques sphériques :
                
                \begin{equation}
                a_{lm} = \int \Theta(\theta,\phi) Y_{lm}^{*} (\theta,\phi) d^2 \Omega  
                \end{equation}
                
                Ici, $\Theta$ est l'écart à la température moyenne dans une direction donnée : 
                \begin{equation}
                \Theta(\theta,\phi) = \dfrac{T(\theta,\phi)-\bar{T}}{\bar{T}}
                \end{equation}
                
                D'où on tire le spectre de puissance :
                \begin{equation}
                C_l = \sum_{-l \leq m \leq l} \dfrac{|a_{lm}|^2}{2l+1}
                \end{equation}
                
                Le multipôle $l$ représente une échelle angulaire $\pi/l$, donc les coefficients à bas $l$ indiquent la corrélation entre des portions du ciel de grande envergure.
                Lorsque $l$ est petit, la somme se fait sur un nombre petit de termes, car peu de 'modes $m$' indépendants sont disponibles.
                Cela implique une erreur statistique de l'ordre de $\sqrt{2/(2l+1)}$ sur $C_l$, qui est indépassable par l'expérience. C'est la variance cosmique.
                
            </p>
            <h4>Spectre de puissance et paramètres du modèle standard de la cosmologie</h4>
            <p><ref arxiv="astro-ph/9511148" /></p>
            <p>La mesure du spectre de puissance des anisotropies du fond diffus cosmologique permet d'en déduire les valeurs des paramètres cosmologiques du modèle standard. Cette section montre comment ces paramètres impactent la forme du spectre. Les graphiques ont été générés à l'aide du programme CAMB <ref doi="10.1103/PhysRevD.71.103010" />. Il représentent la courbe $l\mapsto D_l = l(l+1)C_l/2\pi$.</p>
            <p>
                
                <h5>Constante de Hubble</h5>
                
                <figure src="cmb_spectrum_hubble.svg" title="Spectre TT et constante de Hubble $H_0$" source="CMB" plot="cmb_spectrum_hubble">
                    
                </figure>
                
                <h5>Répartition de l'énergie</h5>
                
                <figure src="cmb_spectrum_ombh2.svg" title="Spectre TT et densité baryonique $\Omega_b h^2$" source="CMB" plot="cmb_spectrum_ombh2">
                    
                </figure>
                
                <figure src="cmb_spectrum_omch2.svg" title="Spectre TT et densité de matière noire $\Omega_{cdm} h^2$" source="CMB" plot="cmb_spectrum_omch2">
                    
                </figure>
                
                <figure src="cmb_spectrum_cold.svg" title="Spectre TT et répartition de la matière non relativiste$" source="CMB" plot="cmb_spectrum_cold">
                    
                </figure>
                
                <h5>Courbure</h5>
                
                <figure src="cmb_spectrum_omk.svg" title="Spectre TT et courbure $\Omega_{k}$" source="CMB" plot="cmb_spectrum_omk">
                    Les mesures les plus précises du paramètre de courbure $\Omega_k$ sont compatibles avec un Univers plat. Le spectre de puissance TT est représenté ici pour différentes valeurs de $\Omega_k$ correspondant à un univers à géométrie sphérique (-0.2), plat (0), et hyperbolique (+0.2). $\Omega_k$ étant fixé par la somme $\Omega_{m}+\Omega_{\Lambda}$, c'est le paramètre $\Omega_{\Lambda}$ qui varie ici.
                </figure>
                
                Les photons du CMB suivent grossièrement des géodésiques de la métrique FLRW après la recombinaison. Ces géodésiques convergent dans le cas d'une géométrie sphérique, et divergent pour une géométrie hyperbolique. La taille angulaire $\Delta \theta$ d'une fluctuation originant d'une perturbation de taille $\Delta L$ vérifie grossièrement $\Delta \theta \sim \Delta L/d_A(z_{recomb})$ où $d_A(z_{recomb})$ est la distance angulaire d'un objet de taille $\Delta L$ à la recombinaison et vaut :
                \begin{equation}
                d_A(z_{recomb}) = c a(t_{recomb}) S_k(\int_{t_{recomb}}^{t_0} \dfrac{dt}{a(t)})
                \end{equation}
                
                L'expression de $S_k$ dépend de la géométrie de l'Univers. La valeur de l'intégrale est principalement déterminée par l'ère pendant laquelle $a$ était petit après la recombinaison, et alors la matière dominait. Cette intégrale vaut alors simplement $ \int_{t_{recomb}}^{t_0} \dfrac{dt}{a(t)} = \int_{0}^{z_{recomb}} \dfrac{dz}{H_0\sqrt{\Omega_m} (1+z)^{3/2}} \simeq 2/H_0\sqrt{\Omega_m}$.
                
                Par ailleurs :
                \begin{equation}\left\{\begin{matrix}
                S_k(\chi) &amp; = &amp; R \sin \dfrac{\chi}{R} \mbox{ si } k&lt;0\\ 
                S_k(\chi) &amp; = &amp; \chi \mbox{ si } k=0\\ 
                S_k(\chi) &amp; = &amp; R \sinh \dfrac{\chi}{R} \mbox{ si } k&gt;0
                \end{matrix}\right.\end{equation}
                Et $R = \dfrac{c}{H_0\sqrt{|\Omega_k|}}$ si bien que :
                
                \begin{equation}\left\{\begin{matrix}
                \Delta \theta &amp; \propto &amp; \sqrt{|\Omega_k|}/\sin 2\sqrt{\dfrac{|\Omega_k|}{\Omega_m}} \mbox{ si } k&lt;0\\ 
                \Delta \theta &amp; \propto &amp; \sqrt{\Omega_m}/2 \mbox{ si } k=0\\ 
                \Delta \theta &amp; \propto &amp; {\sqrt{|\Omega_k}|}/\sinh 2\sqrt{\dfrac{|\Omega_k|}{\Omega_m}} \mbox{ si } k&gt;0
                \end{matrix}\right.\end{equation}
                
                Ainsi, une géométrie sphérique ($\Omega_k &lt; 0$) augmente la taille angulaire des anisotropies, et donc déplace le spectre de puissance vers la gauche, à l'inverse d'une géométrie hyperbolique.
                
                <h5>Épaisseur optique</h5>
                
                <figure src="cmb_spectrum_optical_depth.svg" title="Spectre TT et épaisseur optique $\tau$" source="CMB" plot="cmb_spectrum_optical_depth">
                    L'épaisseur optique mesure l'atténuation du rayonnement fossile par interaction avec la matière de l'Univers. Ainsi, plus $\tau$ est grand, plus cette atténuation est importante et plus le spectre est diminué. L'effet de l'épaisseur optique sur la courbe du spectre de puissance est globalement sa diminution d'un facteur $\sim e^{-2\tau}$.
                </figure>
                
                <h5>Fluctuations primordiales</h5>
                
                <figure src="cmb_spectrum_scalar_amp.svg" title="Spectre TT et amplitude des perturbations primordiales de courbure $\Delta R^2$" source="CMB" plot="cmb_spectrum_scalar_amp">
                    Spectre de puissance $TT$ pour différentes valeurs d'amplitude des perturbations primordiales de courbure $\Delta R^2$. 
                </figure>
                
                Comme le souligne l'échelle verticale logarithmique, multiplier la valeur de cette amplitude d'une certaine quantité a pour effet principal de multiplier le spectre de puissance de la même quantité.
                
                <figure src="cmb_spectrum_scalar_index.svg" title="Spectre TT et indice spectral des perturbations primordiales scalaires" source="CMB" plot="cmb_spectrum_scalar_index">
                    Spectre de puissance $TT$ pour différentes valeurs de l'indice spectral des perturbations primordiales $n_s$. 
                </figure>
                
                Les modèles inflationnaires prédisent des perturbations primordiales de la forme $P(k) \propto k^{-3} \left (\frac{k}{k_0}\right) ^{n_s-1}$. Des petites valeurs de $k$ sont corrélées à des grandes échelles angulaires, si bien qu'une valeur de $n_s$ plus grande augmente les perturbations à petite échelle angulaire (haut $l$). Au contraire, une valeur de $n_s$ inférieure favorise les grandes échelles angulaires. 
            </p>
        </text>
        <linkwords>
            <linkword>fond diffus cosmologique</linkword>
            <linkword>CMB</linkword>
            <linkword>cosmic microwave background</linkword>
        </linkwords>
    </appendix>
    
    <appendix id="reionisation" uid="reionization">
        <title>Réionisation</title>
        <text>
            <p>
                La réionisation correspond à l'époque où l'hydrogène produit lors de la 'recombinaison' - lorsque les électrons et les protons se sont associés à $z \simeq $ 1100 libérant le fond diffus cosmologique - a été reionisé.
                Au cours de l'expansion de l'Univers, la condensation des grandes structures a donné naissance à des régions de fortes densités dans lesquelles se sont formés des objets compacts, libérant beaucoup d'énergie, et ionisant ainsi le gaz d'hydrogène.
                Une grande fraction de l'hydrogène est alors devenu un plasma de faible densité.
                
                Cette transition s'est déroulée entre $z = 11$ et $z = 7$. Il est souvent fait l'approximation qu'elle était courte à l'échelle de l'âge de l'Univers à des fins simplificatrices ($\Delta z \ll 1$).
                
            </p>
        </text>
        <linkwords>
            <linkword>Réionisation</linkword>
            <linkword>réionisation</linkword>
        </linkwords>
    </appendix>
    
    
    <appendix id="epaisseur-optique" uid="optical-depth" ready="1">
        <title>Épaisseur optique</title>
        <text>
            <p>
                L'épaisseur optique $\tau(t)$ est une mesure de la fraction de photons du CMB absorbé par l'Univers au cours de leur propagation depuis la recombinaison (libération du fond diffus comsologique à $z \sim $ 1100) à un instant $t$ donné.
                Cette valeur augmente avec le temps, puisque le chemin parcouru par les photons augmente également. Elle augmente d'autant plus vite au cours du temps que le milieu est susceptible de réagir avec des photons.
                
                L'intensité du fond diffus cosmologique est alors donnée par $I(t) = I_0 e^{-\tau(t)}$.
                
                La contribution essentielle à $\tau$ provient de l'interaction avec les électrons libres du milieu :
                \begin{equation}
                \tau = c \int_{t_0}^{t} n_e(t) \sigma(t) dt  
                \end{equation}
                
                Où $n_e$ est la densité d'électrons et $\sigma$ la section-efficace de diffusion de Thomson. 
            </p>
        </text>
        <linkwords>
            <linkword>Épaisseur optique</linkword>
            <linkword>épaisseur optique</linkword>
        </linkwords>
    </appendix>
    
    <appendix id="baryogenese" uid="baryogenesis" ready="1">
        <title>Baryogénèse</title>
        <text>
            <p>
                Le terme baryogénèse désigne l'époque du Big-Bang durant laquelle les baryons (particules composées de quarks) ont été synthétisés. L'asymétrie entre matière et anti-matière requiert que le nombre baryonique, égal à $n_b - n_{\bar{b}}$, c'est-à-dire la différence entre baryons et antibaryons, soit non nul. La baryogénèse doit pouvoir l'expliquer. Cette violation du nombre baryonique pourrait être expliquée par le modèle standard de la physique des particules, par des extensions du secteur électrofaible<ref doi="10.1103/PhysRevD.93.015013" /> mais aussi par des théories de grande unification qui en rapprochant leptons et baryons questionnent nécessairement la notion de conservation des nombres leptoniques et baryoniques. Aujourd'hui, la baryogénèse n'est donc pas encore parfaitement comprise. Elle doit comprendre deux phases, celle à l'origine des quarks (hors modèle standard), puis la combinaison des quarks en protons et neutrons. 
            </p>
        </text>
        <linkwords>
            <linkword>Baryogénèse</linkword>
            <linkword>baryogénèse</linkword>
        </linkwords>
    </appendix>
    
    <appendix id="oscillations-acoustiques-baryons" uid="baryon-acoustic-oscillations">
        <title>Oscillations acoustiques des baryons</title>
        <text>
            <p>
                 
            </p>
        </text>
        <linkwords>
            <linkword>Oscillations acoustiques des baryons</linkword>
            <linkword>oscillations acoustiques des baryons</linkword>
            <linkword>baryon acoustic oscillations</linkword>
            <linkword>BAO</linkword>
        </linkwords>
    </appendix>
    
    <appendix id="supernovae-effondrement-coeur" uid="baryogenesis" ready="1">
        <title>Supernovae à effondrement de coeur</title>
        <text>
            <p>
               Une supernova à effondrement de coeur est l'explosion qui suit l'effondrement d'une étoile massive (dont la masse excède environ 10 masses solaires), qui survient lorsque la production de fer commence dans son coeur. Une étoile résiste normalement à l'effondrement par gravité grâce aux réactions thermonucléaires exothermiques en son sein. Or, le fer est l'élément le plus stable et sa formation dans le coeur implique que seules des réactions endothermiques peuvent avoir lieu. Ces réactions sont principalement la photo-désintégration, et lorsque le coeur atteint la masse de chandrasekhar, la capture électronique qui combine électrons et protons pour former des neutrons. Cette capture, avec la création de paires électron-positron, est responsable de l'émission de grandes quantités de neutrinos. Alors, le coeur qui n'était supporté plus que par la pression de dégénérescence des électrons s'effondre jusqu'à ce que le caractère répulsif de l'interaction forte soit assez intense pour résister à la gravité (ce qui se produit lorsque la densité dépasse celle d'un noyau <ref doi="10.1038/nphys172" />). Cet arrêt abrupt de l'effondrement crée une onde de choc qui se propage vers l'extérieur et s'atténue progressivement pour ne se propager que jusqu'à une centaine de kilomètres dans l'étoile à cause des pertes énergétiques <ref doi="10.1086/163343" /> <ref doi="10.1016/j.nuclphysbps.2013.04.036" />. Puis, la partie intérieure de l'étoile s'effondre en un objet compact, alors que la partie extérieure est plutôt accélérée dans le sens opposé après avoir été réchauffée par l'absorption de neutrinos. Ainsi, entre ces deux régions se forme une zone intermédiaires de faible densité et dominée par du rayonnement propice à l'éjection de la matière située dans les couches plus externes (la supernova).
            </p>

            <p>
En plus de l'émission de neutrinos et de photons, une supernova à effondrement de coeur peut aussi être la source de rayonnement gravitationnel. Le moment quadrupolaire du coeur peut augmenter pendant son effondrement <ref doi="10.12942/lrr-2003-2" />, et la magnitude ainsi que le court temps typique ($\sim$ 1 s) de cet événement sont propices à l'émission d'ondes gravitationnelles très intenses.
            </p>
        </text>
        <linkwords>
            <linkword>supernovae à effondrement de coeur</linkword>
        </linkwords>
    </appendix>
    
    <appendix id="supernovae-ia" uid="ia-supernovae" ready="1">
        <title>Supernovae Ia</title>
        <text>
           <p>Une supernova de type Ia (thermonucléaire) est le phénomène très lumineux d'explosion d'une naine blanche lorsque celle-ci en accrétant de la matière devient trop massive pour demeurer stable. Les supernovae Ia sont très intéressantes en cosmologie, car ce sont des chandelles standard, similairement aux céphéides. Elles permettent donc d'effectuer des mesures de distance de luminosité. Étant très lumineuses, elles sont détectables même étant lointaines, jusqu'à des redshift dépassant 1. Or, à ces redshift, la dépendance de la distance de luminosité avec le redshift dépend beaucoup du modèle cosmologique, et donc les supernovae permettent de mesurer assez précisément des paramètres cosmologiques. C'est par leur étude que fut découverte l'accélération de l'expansion de l'Univers.</p>
           <p>
               Cette annexe est divisée en trois parties : 
               <ul>
                   <li>Naines blanches et masse de Chandrasekhar</li>
                   <li>Effondremment</li>
                   <li>Emploi comme chandelles standards</li>
               </ul>
           </p>
            <h4>Les naines blanches, masse de Chandrasekhar</h4>
            <p>
                Les naines blanches sont des étoiles très compactes ($m\sim M_{\odot}$ et $R \sim 1\% \cdot R_{\odot}$), principalement constituées de carbone et d'oxygène, qui ne résistent à l'effondrement gravitationnel non pas par des réactions thermonucléaires en leur sein puisque celles-ci ne sont plus prédominantes, mais grâce à la pression de dégénérescence de leurs électrons, d'origine quantique. La suite de ce paragraphe consiste à montrer l'existence d'une masse limite pour ces objets, appelée masse de Chandrasekhar, au-delà de laquelle cette pression de dégénérescence est insuffisante pour soutenir le poids de la naine blanche.
            </p>
                <h5>Equation d'état du gaz d'électrons</h5>
                <p>
                On considère l'ensemble des électrons qui constituent l'étoile. Ceux-ci sont confinés à d'importantes pressions et densités, et leur comportement est à la fois quantique et relativiste. 
                On cherche à établir l'équation d'état du gaz d'électrons.
                Pour les décrire, on apparente le système qu'ils forment à une boite de dimension $L\times L \times L$ remplie d'électrons. 
                Pour commencer, il faut déterminer les différents états microscopiques autorisés. Pour cela on résout l'équation de Dirac (pour conserver une description quantique et relativiste), en considérant que les électrons ne peuvent s'échapper de la boite (fonction d'onde nulle aux bords) :
                \begin{equation}
                i\hbar \gamma^\mu \partial_\mu \psi - mc \psi = 0 \mbox{ et } \psi (t, \vec{x}) = 0 \mbox{ si } x_i \in \{ 0, L \}
                \end{equation}
                
                En recherchant les solutions sous formes d'ondes on trouve :
                
                \begin{equation}
                \psi (t,\vec{x}) = \begin{pmatrix}
                \phi\\ 
                \left [ \dfrac{\vec{\sigma} \vec{p}}{E+mc^2} \right ] \phi
                \end{pmatrix} e^{\frac{i}{\hbar}\left( Et - \vec{p} \cdot \vec{x}\right )}
                \end{equation}
                
                où $E = +\sqrt{m^2c^4 + p^2c^2}$, l'expression relativiste de l'énergie.
                
                L'application des conditions aux limites donne $p_i = h n_i / L$ avec $n_i \in \mathbb{Z}$. (Même résultat avec l'équation de Schrodinger, donc non relativiste).
                
                Maintenant que l'on connait l'ensemble des micro-états, la question est de connaitre les grandeurs thermodynamiques que sont la densité, la densité d'énergie et la pression et de les relier. 
                
                On définit la fonction $f_i(E_i)$ définie comme le nombre d'électrons dans l'état $i$. 
                
                Les électrons étant des fermions, pour un équilibre thermique, ils suivent la distribution de Fermi-Dirac. Ainsi, le nombre d'électrons $n_i$ dans un état $i$ est dans ce cas donné par :
                \begin{equation}
                f_i(E_i) = \dfrac{g}{e^{E_i/k_B T} + 1}
                \end{equation}
                
                Où $g$ est la dégénérescence de spin (pour un spin 1/2 comme c'est le cas pour les électrons, $g=2$).
                
                Ici, chaque état est déterminé par les nombres quantique $n_x,n_y,n_z$ tels que $p^2 = \frac{h^2}{L^2} (n_x^2 + n_y^2 + n_z^2)$. 
                
                Le nombre $N$ d'électrons est donné par la somme des espérances moyennes associées à chaque état :
                
                \begin{equation}
                N = f_i(E_i) = g \sum_{n_x = -\infty}^{+\infty} \displaystyle \sum_{n_y = -\infty}^{+\infty} \displaystyle \sum_{n_z = -\infty}^{+\infty} f \left (E(n_x, n_y, n_z)\right )
                \end{equation}
                
                Remarquons que les niveaux d'impulsions (et donc d'énergie) sont de moins en moins espacés quand $L\to +\infty$, si bien que l'écart entre deux niveaux consécutifs devient infinitésimal. 
                On peut donc transformer les sommes en intégrales selon :<note>Ceci ne dépend pas de $L$ puisque la limite $L\to \infty$ que nous avons considérée supprime les effets de bords. Cette équation est vraie pour des systèmes de taille $L \gg L_0 = \dfrac{hc}{k_B T}$. A T = 1000 K (donc vraiment en dessous du minimum pour une étoile), $L_0 \sim 1 \mbox{ m}$, ce qui est négligeable par rapport à la taille de l'étoile. Cette relation est donc valable à l'échelle locale : on peut l'appliquer au contenu de l'étoile entre $r$ et $r+dr$. </note>
                
                \begin{equation}
                \sum_{n_x = -\infty}^{+\infty} \to \dfrac{L}{h} \displaystyle\int_{-\infty}^{+\infty} dp_x
                \end{equation}
                
                L'expression du nombre d'électrons $N$ devient alors :
                
                \begin{equation}
                N = g\dfrac{L^3}{h^3}  \displaystyle\int_{-\infty}^{+\infty}  \displaystyle\int_{-\infty}^{+\infty}  \displaystyle\int_{-\infty}^{+\infty} f \left (E(p_x, p_y, p_z)\right ) dp_x dp_y dp_z
                \end{equation}
                
                L'intégrande ne dépendant que de $E$ qui ne dépend que de la norme de $\vec{p}$ (pas de sa direction), il est intéressant de passer en coordonnées sphériques : 
                
                \begin{equation}
                N = g\dfrac{L^3}{h^3}  \displaystyle\int_{\theta = 0}^{2\pi}  \displaystyle\int_{\phi = 0}^{\pi}  \displaystyle\int_{p = 0}^{+\infty}p^2 \sin{(\phi)} f(E(p))dp \\ = 4\pi g\dfrac{L^3}{h^3}  \displaystyle\int_{0}^{+\infty} f(E(p)) p^2 dp
                \end{equation}
                
                Enfin, la densité d'électrons $n$ vaut simplement $N/L^3$ et donc :
                \begin{equation}
                n =\dfrac{ 4\pi g}{h^3}  \displaystyle\int_{0}^{+\infty} f(E(p)) p^2 dp
                \end{equation}            
                
                L'énergie totale du système $U$ est donnée par la somme des énergies moyennes de chaque état $U_i = f_i E_i$. En sommant sur tous les états autorisés on trouve :
                
                \begin{equation}
                U = g \displaystyle \sum_{n_x = -\infty}^{+\infty} \displaystyle \sum_{n_y = -\infty}^{+\infty} \displaystyle \sum_{n_z = -\infty}^{+\infty}  f \left (E(p_x, p_y, p_z)\right )  E(n_x, n_y, n_z) 
                \end{equation}
                
                Cette somme peut être transformée en intégrale par le même processus de continuisation que précédemment. La seule différence est la présence d'un facteur $E$ supplémentaire dans l'intégrale : 
                
                \begin{equation}
                U = 4\pi g\dfrac{L^3}{h^3}  \displaystyle\int_{0}^{+\infty} f \left (E(p)\right )  E(p) p^2 dp
                \end{equation}
                
                La densité d'énergie est simplement $\rho = U/L^3$, et donc :              
                
                \begin{equation}
                \rho = \dfrac{4\pi g}{h^3}  \displaystyle\int_{0}^{+\infty}f \left (E(p)\right )  E(p) p^2 dp
                \end{equation}
                
                La pression des électrons d'impulsion $p$ est $pv/3$ <note>La pression est la quantité de mouvement transmise à une paroi contenant le gaz par unité de surface et de temps. Montrer pv/3</note>
                Par ailleurs $v = pc^2/E$.
                    <note>
                        \begin{equation}p = \dfrac{mv}{\sqrt{1-v^2/c^2}}\end{equation}
                        donc \begin{equation}v^2\left (1+\frac{p^2}{m^2c^2} \right ) = \frac{p^2}{m^2c^2}\end{equation}
                        et \begin{equation}v^2 = \dfrac{p^2}{m^2 + p^2/c^2} = \dfrac{p^2 c^4}{E^2}\end{equation}
                    </note> De là :
                \begin{equation}
                P = \dfrac{4\pi g}{3h^3}  \displaystyle\int_{0}^{+\infty}f \left (E(p)\right )  \dfrac{p^4 c^2}{E(p)} dp
                \end{equation}
                
                Si les électrons sont à l'équilibre thermique, ils suivent la distribution de fermi-dirac et donc :
                
                
                \begin{equation}\left\{\begin{matrix}
                n &amp; = &amp; \dfrac{ 4\pi g}{h^3}  \displaystyle\int_{0}^{+\infty} \dfrac{p^2 dp}{e^{E(p)/k_B T} + 1}\\ 
                \rho &amp;  = &amp; \dfrac{4\pi g}{h^3}  \displaystyle\int_{0}^{+\infty} \dfrac{p^2 E(p) dp}{e^{E(p)/k_B T} + 1} \\
                P &amp;  = &amp; \dfrac{4\pi g}{3h^3}  \displaystyle\int_{0}^{+\infty} \dfrac{1}{E(p)} \dfrac{p^4 c^2 dp}{e^{E(p)/k_B T} + 1} 
                \end{matrix}\right.\end{equation}
                
                Les intégrales peuvent être réécrites à l'aide des variables $u = E/mc^2 = 1+\frac{p^2}{m^2c^2}$ et $x = mc^2/(k_B T)$ :
                
                \begin{equation}\left\{\begin{matrix}
                n &amp; = &amp; \dfrac{ 4\pi g m^3 c^3}{h^3}  \displaystyle\int_{1}^{+\infty} \dfrac{u \sqrt{u^2-1} du}{e^{ux} + 1}\\ 
                \rho &amp;  = &amp; \dfrac{4\pi g m^4 c^5}{h^3}  \displaystyle\int_{1}^{+\infty} \dfrac{u^2 \sqrt{u^2-1} du}{e^{ux} + 1} \\
                P &amp;  = &amp; \dfrac{4\pi g m^4 c^5}{3h^3}  \displaystyle\int_{1}^{+\infty} \dfrac{(u^2-1)^{3/2} du}{e^{ux} + 1} 
                \end{matrix}\right.\end{equation}
                
                On s'intéresse ici à l'équation d'état $n \to P (n)$ puisque la relation nécessaire à la résolution du problème est celle entre la densité de masse d'électrons $\rho_m = n m$ et la pression $P$. 
                
                Les intégrales peuvent être évaluées numériquement. 
                
                Si les effets thermiques ne dominent plus, un cas extrême à envisager est le cas où tous les niveaux en dessous d'une certaine énergie de seuil $E_F$ sont occupé. On parle d'état dégénéré. Ceci permet de maximiser la densité d'électrons à une énergie totale donnée. Dans ce cas la fonction $f(E)$ vaut 1 en dessous de $E_F$ et 0 au dessus :
                
                \begin{equation}
                f_d(E) = \left\{\begin{matrix}
                1 &amp; \mbox{ si } &amp; E \leq E_F \\
                0 &amp; \mbox{ si } &amp; E > E_F
                \end{matrix}\right.
                \end{equation}
                
                Et donc :
                
                \begin{equation}\left\{\begin{matrix}
                n_d &amp; = &amp; \dfrac{ 4\pi g m^3 c^3}{h^3}  \displaystyle\int_{1}^{u_F} u \sqrt{u^2-1} du\\ 
                P_d &amp;  = &amp; \dfrac{4\pi g m^4 c^5}{3h^3}  \displaystyle\int_{1}^{u_F} (u^2-1)^{3/2} du
                \end{matrix}\right.\end{equation}
                
                On note $n_0 = \dfrac{ 4\pi g m^3 c^3}{h^3} $ et $P_0 = \dfrac{4\pi g m^4 c^5}{3h^3}$.
                
                Le régime dégénéré peut être résolu analytiquement :
                \begin{equation}
                \displaystyle\int_{1}^{u_F} u \sqrt{u^2-1} du = \dfrac{1}{2} \displaystyle\int_{0}^{u_F^2 - 1} \sqrt{t} dt = \dfrac{1}{3} \left (u_F^2 - 1\right )^{3/2}
                \end{equation}
                
                Et 
                
                \begin{equation}
                \displaystyle\int_{1}^{u_F} (u^2-1)^{3/2} du = \displaystyle\int_{0}^{\cosh^{-1} u_F}\sinh^4{(t)} dt \\
                = \dfrac{3}{8} \cosh^{-1} u_F - \dfrac{1}{2} u_F \sqrt{u_F^2 - 1} + \dfrac{1}{8} u_F \sqrt{u_F^2 - 1} (2u_F^2 - 1) 
                \end{equation}
                
                Ce qui donne, en définissant $x \equiv 3\dfrac{n}{n_0}$ : 
                \begin{equation}
                P = P_0 \left [ \dfrac{3}{8} \sinh^{-1}{\left (x^{1/3} \right )} + \sqrt{1+  x^{2/3}} \left ( \dfrac{1}{4}x- \dfrac{3}{8} x^{1/3} \right ) \right ]
                \end{equation}
                
                Similairement on peut montrer que la densité d'énergie peut s'écrire :
                \begin{equation}
                \rho_e =\dfrac{3}{8} P_0  \left [  \sinh^{-1}{\left (x^{1/3} \right )} + \sqrt{1+  x^{2/3}} \left ( 2x- x^{1/3} \right ) \right ]
                \end{equation}
                
                Les courbes $n/n_0 \mapsto P/P_0$ sont calculées numériquement (facteurs dimensionnés exclus). On trouve
                
                <figure src="fermi_state.svg" title="Diagramme de phase gaz d'électrons" plot="fermi_state">
                    Diagramme de phase d'un gaz d'électrons sans interactions. La courbe noire correspond à une distribution de fermi-dirac. La courbe rouge correspond à un gaz dégénéré, dans lequel tous les états en dessous d'une certaine énergie sont systématiquement occupés. La zone rouge est interdite par le principe d'exclusion de Pauli.
                    Il existe deux régimes asymptotiques pour le gaz dégénéré.
                </figure>

                On observe pour un gaz dégénéré deux régimes différents :
                <ul>
                    <li>Faible densité : $P \sim P_0 \left ( \dfrac{n}{n_0} \right )^{5/3}$ (courbe en pointillés)</li>
                    <li>Haute densité : $P \sim P_0 \left ( \dfrac{n}{n_0} \right )^{4/3}$ (courbe en traits discontinus)</li>
                </ul>
                    
                Un gaz dicté par les effets thermiques se comporte comme un gaz dégénéré à forte densité et comme un gaz parfait à basse densité. (La relation pression/densité pour fermi dirac est une droite, 
                

                </p>
                
                <h5>Résistance à la gravité</h5>
                
                <p>Dans une naine blanche, la force qui compense la pression de dégénérescence des électrons est la gravité. On peut montrer à partir de la relativité générale que l'équilibre se traduit par l'équation de Tolman-Oppenheimer :</p>
                <p>\begin{equation}
                \left( 1 - \frac{2 G M(r)}{c^2 r} \right) P'(r) = - \frac{G}{r^2}\dfrac{1}{c^2} \left( \rho_m(r) + \rho_e(r) + P(r) \right) \left(M(r) + 4 \pi r^3 \frac{P(r)}{c^2} \right)
                \end{equation}
                
                $P$ est la pression, $\rho_m$ la densité d'énergie de masse de la matière baryonique (qui constitue l'essentiel de la masse d'une étoile), et $\rho_e$ celle du gaz d'électrons. $M(r)$ est la masse comprise dans la sphère de rayon $r$ centrée au coeur de l'étoile.
                La pression qui domine est celle de dégénérescence donc $P$ est la pression du gaz d'électrons. 
                
                Par ailleurs la masse est reliée à la densité de matière et d'énergie par :
                et \begin{equation}
                M'(r) = 4\pi r^2 \dfrac{\rho_m(r) + \rho_e(r)}{c^2}
                \end{equation}
                
                On peut écrire $\rho_m \simeq n_b m_p c^2 $. où on définit le rapport entre densité baryonique et d'électron $\mu \equiv n_b / n_e$. Alors on a $n_e = \rho_m / (\mu m_p c^2)$. En définissant $\rho_0 \equiv n_0 m_p c^2$, il vient que $x = 3 \rho_m / (\mu \rho_0)$. 
                Les naines blanches étant principalement constituées d'éléments tels que le carbone, il y a en moyenne un proton et un neutron pour chaque électron donc $\mu = 2$
                
                On définit les variables adimensionnées associées :
                $p \equiv P/P_0$, $\epsilon = \rho_e/\rho_0$, $\xi = r/R_{\odot}$ et $m = M/M_{\odot}$
                
                L'équation devient :
                \begin{equation}
                \left( 1 - \frac{2 G M_{\odot} m(\xi)}{c^2 R_{\odot} \xi} \right) \dfrac{P_0R_{\odot}^2 }{G R_{\odot}}p'(\xi) = - \frac{1}{\xi^2 c^2} \left( \rho_0 \mu x/ 3 + \rho_0 \epsilon + P_0 p(\xi) \right) \left(M_{\odot} m(\xi) + 4 \pi R_{\odot}^3 \xi^3 \frac{P_0 p(\xi)}{c^2} \right)
                \end{equation}
                
                 En définissant les variables adimensionnées $\alpha \equiv \dfrac{P_0}{\rho_0} = \dfrac{m_e}{3 m_p}$ et $\beta = \dfrac{\rho_0 R_{\odot}^3}{M_{\odot}c^2} = \dfrac{ 4\pi g m_e^3 m_H c^3}{h^3} \dfrac{R_{\odot}^3}{M_{\odot}}$ ainsi que le rayon de schwarszchild du Soleil $r_s = 2GM_{\odot}/c^2$   alors :
                 <note>
             	     \begin{equation}
            	     \left( 1 - \frac{2 G M_{\odot} m(\xi)}{c^2 R_{\odot} \xi} \right) \dfrac{P_0R_{\odot }}{G M_{\odot}\rho_0}p'(\xi) = -\frac{1}{\xi^2 } \left(  \mu x (\xi)/ 3+  \epsilon + \dfrac{P_0}{\rho_0} p(\xi) \right) \left(M_{\odot} m(\xi) + 4 \pi R_{\odot}^3 \xi^3 \frac{P_0 p(\xi)}{c^2} \right)
           	     \end{equation}
	                
             	     \begin{equation}
            	     \left( 1 - \frac{r_s m(\xi)}{R_{\odot} \xi} \right)  2 \alpha \dfrac{R_{\odot}}{r_s} p'(\xi) = -\frac{1}{\xi^2} \left( \mu x (\xi)/ 3 + \epsilon(\xi) + \alpha p(\xi) \right) \left(M_{\odot} m(\xi) + 4 \pi R_{\odot}^3 \xi^3 \frac{P_0 p(\xi)}{c^2} \right)
           	     \end{equation}
                 </note>
                
                \begin{equation}
                2 \alpha \dfrac{R_{\odot}}{r_s} \left( 1 - \frac{r_s m(\xi)}{R_{\odot} \xi} \right) p'(\xi) = - \frac{1}{\xi^2} \left( \mu x (\xi) /3 +  \epsilon(\xi) + \alpha p(\xi) \right) \left( m(\xi) + 4 \alpha \beta \pi  \xi^3  p(\xi) \right)
                \end{equation}
                     
	     Et par ailleurs :
                \begin{equation}
                m'(\xi) = 4\pi \xi^2 \dfrac{\rho(\xi)}{\rho_0} = \dfrac{4}{3} \pi\xi^2 \dfrac{\rho_0 R_{\odot}^3}{M_{\odot}}(\mu x + 3\epsilon )
                \end{equation}
                
                On peut aussi employer l'équation hydrostatique non relativiste :
                \begin{equation}
                 2 \alpha \dfrac{R_{\odot}}{r_s}p'(\xi) = -\dfrac{\mu m(\xi) x(\xi)}{3 \xi^2}
                \end{equation}
                </p>
                
                <h5>Résultat</h5>
                <p>Les équations d'équilibre sont résolues (Relativité générale ou gravitation newtonienne) et conduisent au résultat suivant :</p>
                <p>
                	<figure src="wd_mass_radius.svg" title="Masse d'une naine blanche en fonction de son rayon." plot="wd_mass_radius" source="white_dwarfs">
                		La masse est exprimée en unités de masses solaires. La masse maximale est d'environ 1,44 $M_{\odot}$ selon la gravité Newtonienne et d'environ 1,4 $M_{\odot}$ avec une approche entièrement relativiste. ($\mu = 2$).
                	</figure>
                </p>
                
                 <p>
                     <figure src="wd_profile.svg" title="Profil de densité d'une naine blanche." plot="wd_profile" source="white_dwarfs">
                	    Profil de densité d'une naine blanche de rayon $R = $ 3700 km.  
                	</figure>
                </p>
                
                <h4>Effondrement et supernova</h4>
                <p>
                    On estime que le mécanisme d'effondrement d'une naine blanche donnant lieu a une supernova de type Ia est le suivant : <ref doi="10.1086/146963" />
                </p>
            
                 <ol>
                     <li>La naine blanche accrète de la matière en général d'une étoile compagnon telle qu'une géante rouge. Sa masse augmente jusqu'à devenir suffisamment proche de la limite de Chandrasekhar. Celle-ci devient alors instable (la pression de dégénerescence ne permet plus de contrer la gravité).</li>
                     <li></li>
                     <li></li>
                     <li></li>
                 </ol>
                
            
                <h4>Emploi comme chandelles standards</h4>
            <p>
                De façon empirique, on sait au début des années 1990 que les supernovae de type Ia ont une magnitude maximale similaire, et des courbes de luminosité ($t\mapsto L(t)$) semblables.
                Ces courbes montrent toute une augmentation rapide jusqu'à l'atteinte d'une maximum puis une diminution plus lente.
                
                <figure src="SNIa_lightcurves.svg" plot="SNIa_lightcurves" source="supernovae">
                    Courbes de lumière dans la bande B de plusieurs supernovae de type Ia, en magnitude absolue. Données extraites de <a href="https://sne.space/">sne.space</a>.
                </figure>
                
                De là, elles possèdent un certain potentiel en tant que chandelles standard. Une bonne chandelle standard doit avoir une dispersion en magnitude $\Delta M$ faible, pour que la méthode soit précise. Les céphéides variables par exemple, peuvent avoir des magnitudes absolues très différentes, mais celle-ci est fortement corrélée avec leur période - qui est facilement mesurable - si bien qu'on peut déduire leur magnitude intrinsèque avec une dispersion $\Delta M_{V} \sim $ 0,1 <ref doi="10.1023/A:1000850314001" />.
                
                En 1993, Phillips montre à partir de mesures effectuées sur 9 SNe Ia proches <ref doi="10.1086/186970" /> que celles-ci possèdent une dispersion en magnitude maximale intrinsèque de l'ordre de $\pm 0,6$ dans la bande V, et $\pm 0,8$ dans la bande B. Il cite notamment le cas de la supernova SN 1991bg qui est significativement moins lumineuses que les autres. Il note aussi que sa courbe de luminosité dans la bande B au cours du temps semble décroître plus rapidement. Des corrélations sont alors recherchées afin de déterminer si l'estimation de la luminosité maximale peut être affinée à l'aide d'autres observables. Dans la poursuite de l'idée des travaux de Pskovskii en 1984, Phillips teste l'hypothèse d'une corrélation entre rapidité du déclin de la luminosité des supernovae Ia et leur luminosité maximale. Il définit dans ce but un paramètre de déclin noté $\Delta m_{15}(B)$ qui correspond à la variation de magnitude apparente entre le pic de luminosité et 15 jours plus tard. 
                Par la suite cette méthode est encore améliorée, à l'aide de templates ou de remises à l'échelle appliquées aux courbes de lumière <ref doi="10.1086/322460" />.
                <ref doi="10.1086/300499" /> <ref doi="10.1086/307221" />


                
            </p>
        </text>
        <linkwords>
            <linkword>supernovae thermonucléaires</linkword>
            <linkword>supernovae Ia</linkword>
            <linkword>supernovae de type Ia</linkword>
            <linkword>supernova de type Ia</linkword>
        </linkwords>
    </appendix>
    
    <!--         -->
    <!--  MISC   -->
    <!--         -->
    
    <appendix id="grand-debat" uid="great-debate" ready="1">
        <title>Le grand débat</title>
        <text><p>Le "grand débat" (en anglais: "great debate") fait référence à un débat donné en 1920 entre les astronomes Heber Curtis et Harlow Shapley<ref isbn="0521372135" /> à propos de la situation des "nébuleuses spirales" (qu'on appelle aujourd'hui "galaxies spirales") vis à vis de la Voie Lactée. Pour premier, ces nébuleuses étaient des galaxies indépendantes semblables à la Voie Lactée. Pour le second, elles appartenaient au contraire à la Voie Lactée qui aurait en fait été l'ensemble de l'Univers. La raison pour laquelle la réponse n'était pas évidente à l'époque était l'impossibilité de déterminer la distance de tels objets. Très vite cependant, les travaux d'Hubble permirent de trancher grâce à l'observation des céphéides : les nébuleuses spirales étaient bien plus distantes que les autres objets alors observés, bien au-delà du plan galactique de la Voie Lactée.</p>
        </text>
        <linkwords>
            <linkword>le grand débat</linkword>
        </linkwords>
    </appendix>
    
    <appendix id="principe-d-equivalence" uid="equivalence-principle" ready="1">
        <title>Principe d'équivalence</title>
        <text><p>Le principe d'équivalence formule de façon générale l'idée selon laquelle la nature d'un objet n'affecte pas la façon dont il se meut dans un champ de gravitation. Cette idée était déjà présente en mécanique Newtonienne, dans laquelle un corps de masse $m$ dans un champ de gravitation $\vec{g}$ obéit à la troisième loi de Newton $m_i\dfrac{d\vec{v}}{dt} = m_g\vec{g}$. La masse inertielle $m_i$ étant considérée comme identique à la masse $m_g$ chez Newton, il vient que pour tout corps $\dfrac{d\vec{v}}{dt} = \vec{g}$. 
        </p>
            
            <p>Le principe d'équivalence tel qu'énoncé par Einstein en 1907 peut être formulé ainsi <ref doi="10.1007/3-540-40988-2_10" /> : 
            <i>the outcome of any local, nongravitational test experiment is independent of the experimental apparatus’ velocity relative to the gravitational field and is independent of where and when in the gravitational field the experiment is performed</i>. </p>
            
        <p>On distingue deux formulations type du principe d'équivalence :</p>
            <p><b>Principe d'équivalence faible</b>: Des masses "tests" (d'influence gravitationnelle négligeable) se meuvent de la même façon dans un champ gravitationnel indépendamment de leur nature : leur mouvement ne dépend que de leur position et vitesse initiale dans l'espace-temps.</p>
            
            <p><b>Principe d'équivalence fort</b>: Le résultat de toute expérience physique, pouvant inclure notamment la gravitation elle-même, est le même dans tout référentiel en chute libre, quelque soit sa position dans l'espace-temps..</p>
            
            <p><b>Du principe d'équivalence au formalisme tensoriel :</b> Le principe d'équivalence suggère une formulation particulière de la gravitation. En particulier, si tous les objets en chute libre suivent la même trajectoire, cette trajectoire a un caractère universel. En relativité générale, celle-ci est une géodésique dans une variété riemannienne.
            </p>
        </text>
        <linkwords>
            <linkword>principe d'équivalence</linkword>
        </linkwords>
    </appendix>
    
    <appendix id="magnitude" uid="magnitude" ready="1">
        <title>Magnitude</title>
        <text><p>La <b>magnitude apparente</b> $m$ d'un objet céleste est une quantité mesurant le rapport entre le flux lumineux qu'un appareil reçoit de cet objet et un flux lumineux de référence (la définition actuelle est le flux émis par l'étoile Vega reçu sur Terre).
            Plus exactement :
            \begin{equation}
            m = -2.5 \log {\dfrac{F_{objet}}{F_{reference}}}
            \end{equation}
            Souvent le flux est mesuré dans un intervalle restreint de longueurs d'ondes (appelé "bande") en opposition à la magnitude dite "bolométrique" qui utilise le flux total.
        </p>
            <p>La <b>magnitude absolue</b> $M$ d'un objet céleste la magnitude apparente qu'on mesurerait si il se trouvait à une distance de 10 parsecs.
                Puisque cette quantité ne dépend pas de la distance entre cet objet et l'observateur, elle donne une mesure de sa luminosité intrinsèque (la puissance lumineuse qu'il émet).</p>
           <p> On peut établir une relation simple entre $m$ et $M$. Par définition on a :
           \begin{equation}
           M = -2.5 \log {\dfrac{F_{objet,10pc}}{F_{reference}}} = -2.5 \left ( \log {\dfrac{F_{objet,10pc}}{F_{objet}}} + \log {\dfrac{F_{objet}}{F_{reference}}}\right )
           \end{equation}
           
           Or la luminosité est inversement proportionnelle au carré de la distance $d$ et donc :
           \begin{equation}
           M = -2.5 \left ( 2\log {\dfrac{d}{10\mbox{ pc}}} \right ) + m = m - 5 \log{\dfrac{d}{10 \mbox{ pc}}}
           \end{equation}
           </p>
           <p>On écrit ainsi parfois $M = m + 5 - 5 \log D$ où $D$ est la distance en parsecs.
           </p>
        </text>
        <linkwords>
            <linkword>magnitude</linkword>
        </linkwords>
    </appendix>
    
    <appendix id="probleme-platitude" uid="flatness-problem" ready="1">
      <title>Problème de la platitude</title>
      <text>
          <p>
           Le problème de la platitude est la question soulevée par la nécessité dans un Univers en Big Bang que pour que l'Univers soit relativement plat aujourd'hui (ce qui semble être le cas), il a fallu qu'il le soit bien davantage encore à ses débuts. Le paramètre de courbure $\Omega_k$ est estimé avoir du être inférieur à $10^{-60}$ à un moment donné de l'histoire de l'Univers pour être compatible avec sa valeur actuelle estimée inférieure à $10^{-4}$. Cela requiert donc que ce paramètre prenne une valeur très particulière (ajustement fin) ce qui suggérerait que notre Univers a des caractéristiques improbables.
          </p>
          <h4>Evaluation du problème</h4>
          <p>
          En définissant  la densité critique à chaque instant donné de l'histoire de l'Univers $\rho_c(t) = \dfrac{3c^2 H(t)^2}{8\pi G}$, avec $H(t) = \dot{a}/a$, la première des équations de Friedmann peut s'écrire :
          \begin{equation}
          \left (\rho_c - \rho \right ) a^2 = \dfrac{3c^4}{8 \pi G} \dfrac{k}{R^2}
          \end{equation}
          
          En introduisant le paramètre de courbure $\Omega_k = \dfrac{\rho - \rho_c}{\rho_c}$ qui représente à une date donnée la différence relative entre la densité d'énergie dans l'Univers et la densité critique, il vient que :
          \begin{equation}
          \Omega_k \rho a^2 = -\dfrac{3c^4}{8 \pi G} \dfrac{k}{R^2}
          \end{equation}
          
          Le membre de droite étant une fonction de constantes uniquement, il apparait que  : 
          \begin{equation}
          \Omega_k \rho a^2 = \mbox{ cste }
          \end{equation}
          
          Si la densité d'énergie dans l'Univers aujourd'hui est relativement proche de la densité critique, disons $|\Omega_{k0}| &lt; M$ où M de l'ordre de la dizaine au maximum, cela signifie donc que le rayon de courbure de l'Univers $R$ est comparable ou supérieure à l'horizon $\sim c/H$ et donc que l'Univers est à peu près plat.
          La limite $M$ peut être évaluée expérimentalement. Au début des années 1980 elle est évaluée à la dizaine, aujourd'hui à $10^{-4}$. C'est pourquoi on considère que l'Univers est "plat".
          
          Or, d'après la relation précédente, on doit avoir :
          
          \begin{equation}
          |\Omega_k(t)|  = |\Omega_{k0}| \dfrac{\rho_0}{\rho(t) a(t)^2} \leq M \dfrac{\rho_0}{\rho(t) a(t)^2}
          \end{equation}
          
          Dans les phases où l'expansion de l'Univers était la plus importante, la densité d'énergie a évolué en $\mathcal{O}(a^{-4})$ puis en $\mathcal{O}(a^{-3})$ si bien que $\Omega_k(t)$ a évolué en $\mathcal{O}(a^{n})$ avec $1 \leq n \leq 2$. 
          La valeur du paramètre $\Omega_k$ était donc bien plus petite qu'actuellement vers les débuts de l'Univers - d'un facteur au moins inférieur à celui du facteur d'échelle à l'époque. 
          Si l'on suppose que la physique du big bang est comprise et peut être décrite avec les théories jusqu'à une situation ou sa température était en dessous de $T_{max}$ cela permet d'affirmer que le paramètre de courbure devait à cet instant être au moins aussi petit qu'une certaine valeur.
          Puisque $T(t) a(t) = \mbox{cste}$, et qu'au début de l'expansion $\rho(t) a^4(t) = \mbox{cste}$ alors :
          
          \begin{equation}
          |\Omega_k(t)|  \sim |\Omega_{k0}| \left ( \dfrac{2,7 \mbox{K}}{T_{max}} \right)^2
          \end{equation}
          
          
          Pour $T_{max} \sim $ TeV (c'est-à-dire à la limite de la physique que l'on sait reproduire dans les accélérateurs de particules), et $\Omega_{k0} \sim 10^{-4}$ alors $|Omega_k|$ devait valoir de l'ordre de $10^{-36}$ !
          Si à cette température le paramètre de courbure avait été un peu différent, cela aurait eu un impact très important sur sa valeur actuelle.
          
          </p>
      </text>
      <linkwords>
           <linkword>Problème de la platitude</linkword>
           <linkword>flatness problem</linkword>
      </linkwords>
    </appendix>
    
    <appendix id="probleme-horizon" uid="horizon-problem" ready="1">
      <title>Problème de l'Horizon</title>
      <text>
         <p>
         Le problème de l'Horizon est un problème lié au Big Bang chaud gouverné par le rayonnement d'après lequel de très nombreuses régions de l'Univers vers ses premiers instants devaient avoir des propriétés physiques identiques alors même qu'elles étaient causalement séparées (elles n'avaient pu encore interagir).
         </p>
         
         <h4>Évaluation du problème</h4>
         
          <p>
          On observe aujourd'hui que l'Univers est plutôt homogène, au moins à l'échelle que l'on peut observer. Pour que cela soit le cas il semble qu'il faille que toutes les régions de l'Univers aujourd'hui observable aient été en interaction au début du Big Bang afin qu'elles soient semblables. Pour vérifier que c'était bien le cas, on peut comparer la taille de la région correspondant à l'Univers actuellement observable (que l'on sait homogène) à une certaine date dans le passée, à l'échelle maximale de propagation des interactions depuis l'origine du Big Bang, qui correspond à la distance maximale parcourue par un signal lumineux créé à cet instant zéro. (On appelle cette distance "Horizon").
          </p>
          
         <p>
         On suppose pour cela que l'expansion de l'Univers était gouverné par le rayonnement jusqu'à $t_0$, que la taille actuelle de l'Univers observable actuel est $L$, alors on peut réaliser ce calcul en choisissant $a(t) = \sqrt{\dfrac{H_0 t}{2}}$ :<note>En réalité $a(t)/a(t_0)$ est différent puisqu'une phase non néglieable de l'expansion s'est faite à un taux différent ($a \propto t^{2/3}$ plutôt que $a \propto t^{1/2}$). </note>
         
                   
          La distance physique maximale qu'a pu couvrir un rayon lumineux depuis l'origine du big bang (aussi appelé "horizon des particules") jusqu'à $t_0$ est :
          \begin{equation}
          l(0,t_0) = a(t_0) \int_{0}^{t_0} \dfrac{c dt'}{a(t')} = 2 ct_0
          \end{equation}
          En comparaison, la taille à $t_0$ d'une région de taille $L$ à $t$ est 
          \begin{equation}
          L(t_0,t) = L \dfrac{a(t_0)}{a(t)}
          \end{equation}
          
          et donc : 
          \begin{equation}
           \dfrac{l(t_0)}{L(t_0)} = \dfrac{2ct_0}{L} \sqrt{\dfrac{t}{t_0}} = 2 \sqrt{\dfrac{t_0}{t}}
          \end{equation}
          
          Si $a(t)T(t) = \mbox{cste}$, alors $\dfrac{t_0}{t} \sim \left (\dfrac{2,7 \mbox{ K}}{T_0} \right) ^2$
          
          \begin{equation}
          \left( \dfrac{l(t_0)}{L(t_0)} \right)^3 =2 \left (\dfrac{2,7 \mbox{ K}}{T_0} \right) ^3
          \end{equation}
          
          Si $T_0 \sim$ TeV, ce rapport vaut de l'ordre de $10^{-46}$. Des rayons lumineux émis au début du Big-Bang n'auraient ainsi pu parcourir qu'une fraction ridicule de l'Univers observable ($l \ll L$). Cela signifie que la région correspondant à l'Univers actuellement observable était constituée de l'ordre de $10^{46}$ régions causalement déconnectées (n'ayant jamais pu interagir physiquement) lorsque la température de l'Univers était de l'ordre du TeV, alors même que leurs propriétés physiques devaient être quasi-identiques ! 
          C'est le problème de l'Horizon : un nombre immense de régions de l'Univers physiquement indépendantes avaient des propriétés tout à fait identiques ce qui semble être une très improbable coincidence.
          
          <!--<spoiler>
          TODO verifier cohérence http://jamesowenweatherall.com/wp-content/uploads/2014/10/What-Is-the-Horizon-Problem.pdf
          </spoiler>-->
          
          <!--Et donc : 
          \begin{equation}
          \dfrac{l(t_0, t)}{L(t_0, t)} = \dfrac{c}{L}  \left ( \dfrac{a(t)}{a(t_0)} \right ) ^2 \int_{t_0}^t \dfrac{dt'}{a(t')}
          \end{equation}-->
          </p>
          <h4>Solution au problème</h4>
          <p>
              Une solution à ce problème peut être apportée par la théorie de l'inflation cosmique. Celle-ci suggère grossièrement une phase d'expansion exponentielle :
              \begin{equation}
              a(t) \propto \exp (t/\tau)
              \end{equation}
              
              
              On a alors entre le début $t_i = 0$ et la fin $t_f$ de l'inflation :
              \begin{equation}
              l(0,t_f) = c\tau
              \end{equation}
              
              Et on écrit :
              
              \begin{equation}
              L(t_i,t_f) = L(t_f) 10^{-N}
              \end{equation}
              
              Ou $N$ est un nombre valant quelques dizaines, l'expansion ayant été extrêmement importante durant la phase d'inflation.
              
              De là : 
              
              \begin{equation}
              \dfrac{l(0,t_f)}{L(0, t_f)} = \dfrac{c\tau}{L(t_f)} 10^N
              \end{equation}
              
              L'horizon des particules est alors augmenté d'un énorme facteur ($10^{N}$), suffisant pour qu'une région de taille $L$ à la fin de l'inflation ayant conduit à l'Univers observable aujourd'hui ait été entièrement causalement connectée avant l'inflation.              
          </p>
      </text>
      <linkwords>
           <linkword>Problème de l'Horizon</linkword>
      </linkwords>
    </appendix>
    
    <appendix id="modele-standard" uid="standard-model" ready="1">
        <title>Modèle standard de la physique des particules</title>
        <text>
            <p>Le modèle standard de la physique des particules est le modèle inscrit dans le cadre de la théorie quantique des champs qui décrit les interactions électromagnétique, faible et forte.</p>
            <h4>Contenu</h4>
            <p>
                <figure src="standard_model.png" title="Élements du modèle standard">
                    Particules élémentaires du modèle standard. 
                    Source : <a href="http://www.physik.uzh.ch/">physik.uzh.ch</a>.
                </figure>
            </p>
            <h4>Lagrangien du modèle standard</h4>
            <p>
                La physique du modèle standard peut-être résumée de façon condensée dans l'expression de son lagrangien :
                
                <figure src="standard_model_lagrangian.png" title="Lagrangien du modèle standard">
                    Lagrangien du modèle standard exprimé en fonction des champs de ses diverses particules. 
                    Source : <a href="http://blogs.discovermagazine.com/cosmicvariance/2006/11/23/thanksgiving/#.V9L-09E2fCI">cosmic variance</a>.
                </figure>
                
                <!--\begin{equation}
                \mathcal{L}_{MS} = \mathcal{L}_{fermions} + \mathcal{L}_{mass} + \mathcal{L}_{gauge} + \mathcal{L}_{int}
                \end{equation}
                
                Avec :
                \begin{equation}
                \mathcal{L}_{fermions} = \sum_{f \in \textrm{quarks,leptons}} i\phi^f_L \slashed{\partial} \phi^f_L + i\phi^f_R \slashed{\partial} \phi^f_R +\sum_{\nu \in (e,\mu,\tau)} i\nu^f_L \slashed{\partial} \nu^f_L
                \end{equation}
                
                \begin{equation}
                \mathcal{L}_{mass} = -v \left [ \sum_{f \in \textrm{quarks,leptons}} \lambda_ \right ]
                \end{equation}-->
                
                
            </p>
        </text>
        <linkwords>
            <linkword>modèle standard de la physique des particules</linkword>
            <linkword>quarks</linkword>
            <linkword>neutrinos</linkword>
            <linkword>leptons</linkword>
            <linkword>boson de Higgs</linkword>
        </linkwords>
    </appendix>

  <appendix id="theorie-grande-unification" uid="grand-unified-theory">
      <title>Théorie de Grande Unification</title>
      <text>
         <p>Une Théorie de Grande Unification (En anglais GUT pour Grand Unified Theory) est une théorie visant à regrouper l'interaction électrofaible avec l'interaction forte sous une description plus générale avec sa propre invariance de jauge et une unique constante de couplage. TODO expliquer. SU(3) x SU(2) x U(1)</p>
          <p>TODO exemple. GUT scale energy. Modèle standard, paramètres libres etc.</p>
          <h4>Interaction électrofaible : un exemple d'unification</h4>
          <p>
            TODO exemple unification U(1) et SU(2) en U(1) x SU(2). champ de Higgs. Voir Zee
          </p>
          <h4>GUT et monopôles magnétiques</h4>
          <p></p>
          <h4>Lien avec l'inflation</h4>
      </text>
      <linkwords>
           <linkword>Théorie de Grande Unification</linkword>
           <linkword>Théories de Grande Unification</linkword>
           <linkword>Grand Unified Theory</linkword>
           <linkword>GUT</linkword>
      </linkwords>
    </appendix>
    
    <appendix id="brisure-symetrie" uid="symmetry-breaking">
        <title>Brisure de symétrie</title>
        <text>
            <p>Une brisure de symétrie est un mécanisme qui comprend le passage d'un état très symétrique à un état avec un degré de symétrie inférieur. Cette transition conduit à la préférence aléatoire d'un certain état arbitraire pour la nature.
                
                Ce genre de mécanisme permet ainsi de lever l'arbitraire d'une théorie en suggérant qu'elle découle d'une théorie sous-jascente plus symétrique qui autorise une perte spontanée de degré de symétrie avec préférence d'une direction particulière.
                
                Un exemple souvent cité est celui d'un crayon maintenu à la verticale que l'on lâcherait. Dans cette situation, aucune direction dans le plan horizontal n'est privilégiée (symétrie de rotation autour de l'axe vertical). Mais cette position est instable, et le crayon tombera en le lâchant. Ce faisait, l'extrêmité par laquelle il était maintenu pointera dans une direction aléatoire, et la symétrie de rotation sera perdue. 
            
             La suite de cette annexe s'inspire largement du chapitre 'Symmetry Breaking' de l'excellent ouvrage de A. Zee. <!--<ref isbn="0691140340" />--></p>
            <h4>Champ scalaire avec brisure de symétrie discrète</h4>
            <p>
                On considère un champ scalaire $\phi$ de lagrangien de type $\phi^4$ usuel :
                \begin{equation}
                \mathcal{L} = \dfrac{1}{2} \partial_\mu \phi \partial^\mu \phi - V(\phi) = \dfrac{1}{2} \partial_\mu \phi \partial^\mu \phi + \dfrac{1}{2} \mu^2 \phi^2 - \dfrac{1}{4}\lambda \phi^4
                \end{equation}
                
                Ce lagrangien est invariant par la transformation $\phi \to -\phi$. Son potentiel $V(\phi) = \mu^2 \phi^2/2 - \lambda \phi^4/4$ a pour forme :
                
                <figure src="scalar_field_breaking_1d.svg" plot="scalar_field_breaking_1d" title="Potentiel du champ scalaire">
                    Potentiel du champ scalaire avec $\mu = 2$, $\lambda = 4$. Ce champ est invariant par la transformation $\phi \to -\phi$ (symétrie par parité). Il existe deux positions d'équilibres instables $\pm \phi_0$ et une instable qui respecte la symétrie par parité : $\phi = 0$ (ni la 'gauche' ni la 'droite' du graphe ne sont privilégiés et l'état symétrique est 0).
                </figure>
                
                L'état symétrique $\phi = 0$ est instable.
                Les états d'équilibre $\phi = \pm \phi_0$ sont stables, et $\phi_0 = \sqrt{\mu^2/\lambda}$.
                
                Si le champ est confiné au voisinage d'une des positions d'équilibres, alors $\phi = \pm \phi_0 + \delta \phi$ et :
                \begin{equation}
                \mathcal{L} = \dfrac{\mu^4}{4\lambda} + \dfrac{1}{2} \partial_\mu \delta \phi \partial^\mu \delta \phi - \mu^2 \delta \phi^2 + \mathcal{O}(\delta \phi^3)
                \end{equation}
                
            </p>
            <h4>Couplage de Yukawa et terme de masse, mécanisme de Brout-Englert-Higgs</h4>
            <p>
                Soit un champ fermionique $\psi$ couplé à un champ scalaire $\phi$ via un terme de Yukawa dans le Lagrangian, $\mathcal{L} \supset - g\psi \phi \bar{\psi}$. Alors autour d'une position d'équilibre $\phi_0$, en effecutant la transformation $\phi \to \phi_0 + \phi$, ce terme devient :
                \begin{equation}
                -g\phi_0 \psi \bar{\psi} - g\phi \psi \bar{\psi} 
                \end{equation}
                
                Le premier terme est équivalent à une terme de masse $m = g\phi_0$. C'est par ce mécanisme (mécanisme de Brout-Englert-Higgs) que le Higgs donne une masse aux fermions, avec $\phi_0 = v = $ 246 GeV, la 'vacuum expectation value' du Higgs. 
            </p>
        </text>
        <linkwords>
            <linkword>brisure de symétrie</linkword>
            <linkword>brisure spontanée de symétrie</linkword>
            <linkword>boson de Nambu-Goldstone</linkword>
            <linkword>mécanisme de Brout-Englert-Higgs</linkword>
        </linkwords>
    </appendix>
    
    <appendix id="invariance-de-jauge" uid="gauge-invariance" ready="1">
      <title>Invariance de Jauge</title>
      <text>
         <p>Une invariance de jauge est la propriété d'un champ de pouvoir subir une transformation mathématique sans que cela n'en change les manifestations physiques. Les invariances imposent une certaine structure au champ et induisent des lois de conservations conformément au théorème de Noether.</p>
         <h4>Exemple : invariance U(1) et électromagnétisme</h4>
         <p>
         Le Lagrangien pour un fermion (par exemple un électron) libre de masse $m$ est le lagrangien de Dirac :
         \begin{equation}
         \mathcal{L}_{\mbox{Dirac}} = \dfrac{1}{2} i \hbar \bar{\psi} \gamma^\mu \partial_\mu \psi + mc \bar{\psi} \psi 
         \end{equation}
         
         Si on impose une invariance $U(1)$, donc par transformation unitaire - qui préserve la norme - alors la transformation $\psi(x_\mu) \to \psi'(x_\mu) = \psi e^{i k \phi(x_\mu)}$ (qui change localement la phase du champ $\psi$) doit préserver les résultats physiques.
         Or, on remarque que le lagrangien de dirac n'est pas invariant par une telle transformation :
         
         \begin{equation}
         \mathcal{L}_{\mbox{Dirac}}' = i \hbar \bar{\psi} \gamma^\mu \left ( \partial_\mu \psi + ik \psi \partial_\mu \phi \right ) + mc \bar{\psi} \psi 
         \end{equation}
         
         On peut alors substituer l'opérateur $\partial_\mu$ par l'opérateur de différentiation $D_\mu = \partial_\mu + ikA_\mu$ où $A_\mu$ est un nouveau champ vectoriel. Le nouveau lagrangien devient :
         
         \begin{equation}
         \mathcal{L} = i \hbar \bar{\psi} \gamma^\mu D_\mu \psi + mc \bar{\psi} \psi  = i \hbar \bar{\psi} \gamma^\mu \left ( \partial_\mu + ikA_\mu  \right ) \psi + mc \bar{\psi} \psi 
         \end{equation}
         
         \begin{equation}
         \mathcal{L}' = i \hbar \bar{\psi} \gamma^\mu \left ( \partial_\mu \psi + ik \psi \partial_\mu \phi + ikA_\mu \psi \right ) + mc \bar{\psi} \psi 
         \end{equation}
         
         Et donc
         
         \begin{equation}
         \mathcal{L}' = i \hbar \bar{\psi} \gamma^\mu \left [ \partial_\mu \psi + ik \psi \left ( \partial_\mu \phi + A_\mu \right ) \right ] + mc \bar{\psi} \psi 
         \end{equation}
         
         Si la physique est invariante par la transformation $A_\mu \to A_\mu' = A_\mu + \partial_\mu \phi$ alors ...
         
         On peut rajouter un terme proportionnel à $F_{\mu\nu}F^{\mu\nu}$ où $F_{\mu\nu} = \partial_\mu A_\nu - \partial_\nu A_\mu$ (tenseur électromagnétique) qui est bien un invariant de Lorentz, et ne dépend que des dérivées d'ordre 1 du champ $A_\mu$ et par ailleurs respecte l'invariance par la transformation $A_\mu \to A_\mu'$. 
         
         Le Lagrangien s'écrit alors, en définissant $q = -k$ : 
         
         \begin{equation}
         \mathcal{L} = i \hbar \bar{\psi} \gamma^\mu \left ( \partial_\mu  - iqA_\mu  \right ) \psi + mc \bar{\psi} \psi - \dfrac{1}{4\mu_0 c} F_{\mu\nu}F^{\mu\nu}
         \end{equation}
         
         Note : $F_{\mu\nu} = \partial_{\mu} A_{\nu} - \partial_{\nu} A_{\mu} $ respecte bien cette invariance, tout comme $j_\mu A^\mu$.

         </p>
        <!--<h3>Invariance SU(2) et interaction faible</h3>

Et

\begin{equation}
\mathcal{L} = ...
\end{equation}-->
      </text>
      <linkwords>
           <linkword>Invariance de jauge</linkword>
           <linkword>Gauge Invariance</linkword>
      </linkwords>
    </appendix>
    
    <appendix id="lentille-gravitationnelle" uid="gravitational-lensing" ready="1">
      <title>Lentille gravitationnelle</title>
      <text>
         <p>L'effet de lentille gravitationnelle est la déviation de rayons lumineux approchant un astre massif. Cet effet, correctement prédit par la relativité générale, a été observé en 1919 par Eddington pendant une éclipse solaire.
         Le terme de lentille provient de la tendance à la légère focalisation des rayons comme dans la situation des rayons lumineux rasants le Soleil.</p>
          <h4>Effet d'une masse ponctuelle</h4>
          <p>
              Un rayon lumineux approchant une masse $M$ avec un paramètre d'impact $b$ (distance entre la trajectoire non déviée et l'objet) est dévié d'un angle $\Delta \phi$ donné par :
              \begin{equation}
              \Delta \phi = \dfrac{4GM}{bc^2}
              \end{equation}
              
              (La démonstration à partir des équations d'Einstein est disponible dans le cours de <people name="richard-taillet">Richard Taillet</people>, voir les vidéos suivante : <a href="http://podcast.grenet.fr/episode/cours-12-3/" target="_blank">Métrique de Schwarzschild 1</a>, <a href="http://podcast.grenet.fr/episode/cours-13-3/" target="_blank">Métrique de Schwarzschild 2</a>, <a href="http://podcast.grenet.fr/episode/cours-14-3/" target="_blank">Équations du mouvement</a>, <a href="http://podcast.grenet.fr/episode/cours-15-3/" target="_blank">Déviation de la lumière</a>).
          </p>
          <h4>Équation des lentilles</h4>
          <p>
              La lumière qui nous parvient de sources lointaines a pu subir l'influence de multiples masses étendues.
              La déviation par rapport à l'axe de visée est alors donnée par :
              \begin{equation}
              \Delta \vec{\phi} = \dfrac{2}{c^2} \int \nabla_{\perp} \Phi dz
              \end{equation}
              L'intégrale est ici prise le long du chemin parcouru par la lumière, qui est dans la limite des champs faibles, à peu près similaire au chemin non dévié.
          </p>
          <h4>En savoir plus</h4>
          <p>
              L'ouvrage <i>Cosmologie Primordiale</i> (P. Peter, J.P. Uzan) est excellent à ce sujet ; non seulement les auteurs y travaillent les calculs de déviation et les comparent aux figures de lentilles gravitationnelles (e.g. croix d'Einstein) mais ils précisent aussi les implications cosmologiques.
          </p>
      </text>
      <linkwords>
           <linkword>lentille gravitationnelle</linkword>
      </linkwords>
    </appendix>
    
    <appendix id="probleme-hierarchie" uid="hierarchy-problem" ready="1">
        <title>Problème de la hiérarchie</title>
        <text>
            <p>Le problème de la hiérarchie fait référence à la différence d'échelle d'énergie extrêmement élevée entre l'interaction électrofaible ($\sim$ 100 GeV) et l'interaction gravitationnelle ($\sim M_{planck} \sim 10^{19} $ GeV).
                Cette différence est jugée problématique puisqu'on attend en général des théories physiques qu'elles fassent intervenir des paramètres libres sans dimension d'un ordre de grandeur proche de l'unité (la <b>naturalité</b>), ce qui n'est pas le cas de $M_{planck}/M_{H} \sim 10^{17}$ par exemple.
            Ce problème est parfois formulé comme l'extrême faiblesse de l'intensité de l'interaction gravitationnelle en comparaison des autres interactions connues, l'échelle de Planck étant si élevée.</p>
            <h4>Correction de masse du Higgs</h4>
            <p>
                Dans le modèle Standard, le boson de Higgs de champ $\phi$ intervient dans le lagrangien via des termes de la forme :
                \begin{equation}
                \mathcal{L} \supset \dfrac{1}{2}(D_\mu \phi)(D^{\mu}\phi)^{\dagger} -\dfrac{1}{2}\mu^2 \phi\phi^{\dagger} + \dfrac{\lambda}{4} (\phi\phi^{\dagger})^2
                \end{equation}
                
                Le terme en $-\mu^2$ est le terme de masse. 
                Le terme d'auto-interaction ($\propto \lambda$) donne lieu à des corrections d'ordre $> 0$ du propagateur (amplitude pour un Higgs de "passer" de $x$ à $y$). Un diagramme de Feynman possible pour une correction d'ordre 1 avec boucle est :
                
                <feynman id="higgs-one-loop-mass" title="Energie d'auto-interaction du Higgs à boucle simple">
                    description: 'One-loop Higgs self-energy diagram',
                    width: 200,
                    height: 120,
                    incoming: {i1: '10,60'},
                    outgoing: {o1: '190,60'},
                    vertex: {v1: '58.5,60', v2: '141.5,60'},
                    scalar: {line: 'i1-v1,v2-o1', loop: 'v2-v1'},
                    label: {t1: ['35,105', 'p'], t2: ['165,105', 'p'],
                    t3: ['100,108', 'k'], t4: ['100,25', 'p&#8202;&#8722;&#8202;k']}
                </feynman>
                
                L'amplitude associée à la boucle est de l'ordre de : 
                \begin{equation}
                \lambda \displaystyle\int_{0}^{\Lambda} \dfrac{d^4 k}{k^2 - m^2} = \lambda \mathcal{O}(\Lambda^2)  
                \end{equation}
                Où la divergence de l'intégrale a été gérée en introduisant un "cut-off" $\Lambda$, une énergie maximale au-delà de laquelle on attend que la théorie s'effondre (typiquement $\Lambda &lt; M_{planck} = 10^{19} $ GeV).
                
                Il en résulte une correction du terme de masse $\mu_{effectif}^2 \sim \mu^2 - \lambda \mathcal{O}(\Lambda^2)$. 
                Cette masse corrigée doit être de l'ordre de l'échelle électrofaible. Le terme d'interaction est attendu <i>a priori</i> aux alentours de l'échelle de Planck (si le modèle standard est valide jusqu'à cet échelle).
                Dans ce cas, le terme $\mu^2$ doit être extrêmement élevé, de l'ordre de l'échelle de Planck, mais ajusté très finement de façon à ce que la différence avec le terme d'auto-interaction soit inférieure de 17 ordres de grandeur.
                Cet ajustement très fin semble contraire au principe de naturalité. Cela suggère l'émergence de nouvelle physique en-deça de l'échelle de Planck.
                
                Notons que cette divergence n'intervient qu'avec le Higgs, les corrections d'énergie d'auto-interaction des fermions n'étant que logarithmiques en le cut-off $\Lambda$ et donc l'ajustement négligeable. C'est le cas pour l'électron par exemple :
                
                <feynman id="fermion-one-loop-mass" title="Energie d'auto-interaction de l'électron à boucle simple">
                    description: 'One-loop electron self-energy diagram in QED',
                    width: 200,
                    height: 120,
                    incoming: {i1: '10,90'},
                    outgoing: {o1: '190,90'},
                    vertex: {v1: '58.5,90', v2: '141.5,90'},
                    fermion: {line: 'i1-v1-v2-o1'},
                    photon: {arc: 'v2-v1'},
                    symbol: {s1: ['91,35', 0, 'arrow', 16, 24]},
                    label: {t1: ['35,105', 'p'], t2: ['165,105', 'p']}
                </feynman>
            </p>
        </text>
        <linkwords>
            <linkword>problème de la hiérarchie</linkword>
        </linkwords>
    </appendix>


    <!--          -->
    <!-- THEORIES -->
    <!--          -->

    <appendix id="supersymetrie" uid="supersymmetry" ready="1">
      <title>Supersymétrie</title>
      <text>
         <p>La supersymétrie est une théorie en physique des particules qui complète le modèle standard en associant à chaque particule une autre particule appelée superpartenaire. Les superpartenaires ont la propriété d'être des fermions si leur partenaire est un boson et vice-et-versa.
         La supersymétrie repose sur une extension de l'algèbre de Poincarré au super-algèbre de Poincarré qui inclut une transformation étant grossièrement la "racine" de l'opération de translation. La supersymétrie pourrait résoudre le problème hiérarchique. Si c'est le cas, il est attendue qu'on puisse en détecter la trace via certaines des particules qu'elle prédit dans des accélérateurs comme le LHC. Il existe d'autres tests possibles de supersymétrie comme la mesure du moment dipolaire électrique de l'électron.</p>
      </text>
      <linkwords>
           <linkword>SUSY</linkword>
           <linkword>supersymétrie</linkword>
           <linkword>supersymétrique</linkword>
           <linkword>supersymmetry</linkword>
      </linkwords>
    </appendix>

    <appendix id="wimp" uid="wimp" ready="1">
      <title>WIMP</title>
      <text>
         <p>Les WIMP (Weakly Interacting Massive Particles, particules massives interagissant faiblement) sont des particules postulées afin de donner une réponse au problème de la matière noire, et en sont même des candidats privilégiés. En effet, leur masse ne doit pas être très éloignée de l'échelle électrofaible (au plus quelques centaines de TeV) et leur section-efficace d'interaction de l'ordre l'interaction faible : c'est le "miracle WIMP". A ce titre il existe un espoir de détecter leur présence dans des accélérateurs de particules par exemple. De telles particules sont prédites par différentes théories telles que la supersymétrie.</p>
         <h4>Caractéristiques des WIMP</h4>
         <p>
            Afin d'être des candidats à la matière noire les WIMP (qu'on notera $\chi$) doivent vérifier certaines propriétés :
             <ul>
                 <li>Ce sont des particules très stables,de temps de vie $\tau \gg t_{H}$, sans quoi on ne saurait expliquer leur abondance relativement constante dans l'Univers puisque leur taux de production doit être faible.</li>
                 <li>Elles ne portent pas de charge électrique car alors elles seraient visibles (au sens qu'elles interagissent électromagnétiquement)</li>
                 <li>Leur section efficace d'annihilation par paire en particules du modèle standard ($\chi+\chi\to \mbox{SM}$) doit être faible sans quoi elles ne seraient plus assez abondantes aujourd'hui.</li>
             </ul>
         </p>
         <h4>Les WIMP comme relique thermale</h4>
         <p>Les WIMP n'interagissant que très faiblement, il est proposé que leur présence (dominante) dans l'Univers s'explique par un équilibre du type :
       \begin{equation}
       \chi+\chi \rightleftharpoons \mbox{ SM }
       \end{equation}</p>
       Il s'agit donc d'un équilibre entre annihilation des particules WIMP ("$\chi$") en particules du modèle standard, ou leur formation par un processus inverse. Le taux d'annihilation par unité de temps $\Gamma_{ann}$ est donné par :
       \begin{equation}
       \Gamma_{ann} \sim n_{\chi} \langle \sigma v \rangle
       \end{equation}
       Où $n_\chi$ est la densité de particules WIMP, $\sigma$ leur section efficace d'annihilation et $v$ leur vitesse relative.
       Puisque $n_\chi \propto a^{-3}$, et que $\sigma v$ décroit également avec $a$, ce taux diminue avec l'expansion, et lorsqu'il devient inférieur à $H$, le phénomène d'annihilation devient négligeable et la quantité de WIMP est relativement constante. C'est le "freeze-out".
         <h4>Mécanisme</h4>
         <p>
            Le mécanisme d'évolution de la densité de WIMP au cours de l'expansion peut-être résumé par les étapes suivantes, en définissant $x\equiv m_{\chi}c^2/(k_B T)$ :
            <ol>
                <li>Tant que $k_B T \gg m_\chi c^2$, ou encore $x \ll 1$ c'est-à-dire tant que les WIMPs sont ultrarelativistes, ils se comportent comme du rayonnement et $n_\chi \sim n_\gamma \propto T^3 \propto x^{-3}$</li>
                <li>Dès que $x \geq 1$, les WIMPs suivent une statistique de Boltzmann grâce à l'équilibre annihilation-création et donc $n_\chi^{eq}/n_\gamma \propto x^{3/2} e^{-x}$ (Fermi-Dirac non relativiste).</li>
                <li>Avec l'expansion, les WIMPs sont dilués et il est de plus en plus rare que des paires se forment. Le nombre de WIMP devient constant et $n_\chi \propto x^3$.</li>
            </ol>
            Il est possible d'écrire l'équation cinétique qui gouverne l'évolution du nombre de particules WIMPs dans un volume comobile $V$ noté $N_\chi$ lors de la phase 2. Il s'agit simplement d'écrire que le taux de variation de $N_\chi$ par unité de temps est égale au nombre de particules formées à chaque instant moins le nombre de particules s'annihilant. On suppose une symmétrie entre $\chi$ et son antiparticule $\bar{\chi}$, c'est-à-dire $N_\chi = N_{\bar{\chi}}$. Alors :
            \begin{equation}
            \dfrac{dN_x}{dt} = -\langle \sigma_{ann} v \rangle n_\chi^2 + \alpha n_{SM}^2
            \end{equation}
            Le terme $\alpha n_{SM}^2$ décrit le taux de formation de $\chi$ à partir de particules du modèle standard, qui est inconnu et <i>a priori</i> modèle-dépendant. Afin de demeureur aussi modèle-indépendant que possible, on réécrit l'équation en fonction de $n_x^{eq}$ plutôt que ce terme :

            \begin{equation}
            \dfrac{dN_x}{dt} = \langle \sigma_{ann} v \rangle \left ( {n_\chi^{eq}}^2 - n_\chi^2 \right ) V(t)
            \end{equation}

            Par ailleurs, $n_\chi(t) = \dfrac{N_x}{V(t)}$, et $n_\chi^{eq}(t) = K n_{\gamma}(t) x(t)^{3/2} e^{-\chi}$L'équation peut alors être réécrite :

            \begin{equation}
            \dfrac{dn_\chi}{dt} + 3 H(t) n_\chi(t) + \langle \sigma_{ann} v \rangle \left ( n_\chi^2  - {n_\chi^{eq}}^2\right ) = 0
            \end{equation}

            Le second terme donne la diminution de la densité due à l'expansion, le troisième celui du à l'annihilation.
            Le Freeze-out intervient donc lorsque $\langle \sigma_{ann} v \rangle n_\chi \sim H(t)$.

            L'équation d'évolution de la densité peut-être résolue en réalisant quelques hypothèses supplémentaires, notamment sur la dépendance de $\sigma_{ann}$ en l'énergie $E$ (ou la vitesse relative entre WIMP $v$).
            Si elle est supposée constante, on attend, pour des particules de masse proche de 100 GeV, que $\langle \sigma v \rangle \sim 10^{-26} \mbox{cm}^2.\mbox{s}^{-1}$. Or il se trouve que cette valeur est proche de ce qui est attendu pour des processus liés à l'interaction faible !
            C'est le "WIMP miracle" : des particules à l'échelle électrofaible, et interagissant via l'interaction faible, pourraient expliquer entièrement le phénomène de la matière noire.

            <figure src="wimp_abundance.svg" plot="wimp_abundance" source="WIMP" title="Densité massique normalisée d'un WIMP en fonction de $mc^2/k_B T$">
                Densité massique de WIMP pour divers hypothèses de masse, avec $\langle \sigma v \rangle = 2 \times 10^{-26} \mbox{cm}^2.\mbox{s}^{-1}$. Cette densité est comparée à la densité d'équilibre. On observe très clairement une rupture de l'équilibre thermodynamique (freeze-out) pour $T \sim m/20$.
                La densité finale dépend peu de la masse, mais $\langle \sigma v \rangle \propto m^{-2}$ au-mieux <ref doi="10.1103/PhysRevLett.64.615" />, et donc pour des masses trop élevées, l'annihilation est trop lente et les WIMP trop abondants pour tenir compte des observations.
            </figure>


            Pour approfondir, voir ces <a href="https://www.mpi-hd.mpg.de/lin/events/isapp2011/pages/lectures/Schwetz.pdf" target="_blank">excellentes diapositives sur le sujet</a>.
         </p>
         <h4>Contraintes obtenues grâce au fond diffus cosmologique</h4>
         <p>Des limites supérieures pour le taux d'annihilation $\langle \sigma v \rangle$ grâce aux mesures effectuées sur le CMB. En effet, l'annihilation de paires conduit à un dépôt d'énergie sous forme de rayonnement qui modifie son spectre.
         Par exemple, pour une annihilation $\chi\chi\to e^+ e^-$, la paire électron/positron formée est susceptible de rayonner et des photons seront créés. L'énergie déposée est proportionnelle à $f_{eff} \langle \sigma v \rangle$, où $f_{eff}$ détermine la fraction d'énergie finalement déposée dans le fond diffus.
         Ce phénomène permet d'établir des limites sur $\langle \sigma v \rangle$ en fonction de $m_\chi$. Les meilleurs résultats ont ainsi été obtenus par Planck : 
         <figure src="cmb_wimp_constraints.png" title="Limites sur la section d'annihilation de WIMP obtenus à partir des mesures de Planck">
         Limites à CL = 95 % sur la section-efficace d'annihilation et la masse des WIMP en supposant qu'ils rendent compte de l'intégrité de la matière noire.
         La zone en bleu représente l'espace des paramètres exclu par Planck. La zone rouge représente l'espace des paramètres compatible avec des WIMPs comme relatique thermale en tant que responsable de l'intégrité de la matière noire.
         Les zones hachurées correspondent aux valeurs de $(\langle \sigma v \rangle, m)$ qui pourraient rendre compte dans une interprétation WIMP des anomalies du spectre de positrons observé par AMS, Fermi et Pamela, et de l'excès dans les rayons gamma observé par Fermi dans le centre galactique.
         La limite verte pointillée correspond à la limite maximale intrinsèque à la méthode due à la variance cosmique.
         Source : <a href="http://www.insu.cnrs.fr/node/5108">http://www.insu.cnrs.fr/node/5108</a>.
         </figure>
         On observe ainsi que ce type de mesure permet déjà de contraindre la masse des WIMP qui doit être supérieure à la dizaine de GeV. Par ailleurs l'interprétation de l'excès du spectre de positrons du rayonnement cosmique en terme de WIMPs semble exclue.
         Il existe une espace des paramètres non exclu pouvant rendre compte à la fois de l'intégrité de la matière noire, et de l'excès Fermi-<acronym title="Galactic Center">GC</acronym> mais cet excès peut avoir beaucoup d'autres explications plus plausibles.
         </p>
         <h4>Candidats</h4>
         <p>La supersymétrie prévoit plusieurs candidats pour les WIMPs, notamment le neutralino, qui pourrait être détecté au LHC.</p>
      </text>
      <linkwords>
           <linkword>WIMP</linkword>
      </linkwords>
     </appendix>

    <appendix id="axions" uid="axions" ready="1">
      <title>Axions</title>
      <text>
        <p>
          Bien que leur existence n'ait pas été initialement suggérée en réponse au problème de la matière noire, mais en réalité pour résoudre le problème CP fort, les axions seraient un bon candidat pour la matière noire. Ils seraient a priori très peu massifs ($m &lt; $ eV) mais feraient intervenir un champ scalaire de pression nulle, et donc seraient équivalent à de la matière froide, là où les neutrinos ultrarelativistes ne sont que de bons candidats pour la matière noire chaude.
          Leur prédiction repose sur le fait que selon le modèle standard, le neutron possède un moment dipolaire électrique $d_n \sim e m_q \bar{\theta} / m_n^2$ non nul, proportionnel à un paramètre sans dimension noté $\bar{\theta}$. La mesure de $d_n$ est obtenue en comparant la fréquence de précession de Larmor de neutrons plongés dans un des champs (E,B) parallèles ou de sens opposés. Les mesures indiquent $|\bar{\theta}|  &lt; 10^{-10}$.
          Cette valeur étant très faible, Roberto Peccei et Helen Quinn ont suggéré en 1977 qu'il puisse prendre son origine dans un champ scalaire (le champ d'axion) associé à une nouvelle symétrie $U(1)$. Le paramètre $\bar{\theta}$ serait proportionnel à la valeur moyenne de ce champ qui tendrait vers 0, et dont l'équation d'état serait celle d'un condensat de pression nulle, donc équivalent à de la matière noire froide.
          Le couplage des actions avec la matière entraîne des prédictions testables, notamment dans des processus stellaires.
         </p>
          <h4>Problème CP fort</h4>
          <p>Le problème CP fort prend son origine, après réécriture du modèle standard sous une forme appropriée, dans un terme effectif de la forme :
          \begin{equation}
          \mathcal{L} \supset \dfrac{\bar{\theta}\alpha_s}{8\pi} G_{a\mu\nu}\tilde{G}_{a}^{\mu\nu}
          \end{equation}
          Où $G$ est le tenseur de force du champ de gluons, et $G_{a}^{\mu\nu} = \epsilon^{\alpha\beta\mu\nu} G_{a\alpha\beta}$ est un pseudo-tenseur, et donc non-invariant par réflection, et donc viole la symétrie $T$. 
          En conséquence, il viole aussi la symétrie $CP$.
          
          $\bar{\theta}$ est la contribution de deux termes : $\theta$, un paramètre libre quelconque, et $\theta_{q} \sim - \arg \det \mathbf{m_q}$ où $\mathbf{m_q}$ est la matrice des masses des quarks.
          
          Une solution serait de considérer que ce paramètre doit être nul en postulant la symétrie $CP$, mais celle-ci étant violée par l'interaction faible, il n'y a pas de forte motivation pour cela, pas même suggérée par des raisons anthropiques. Par ailleurs le paramètre effectif $\bar{\theta}$ étant la somme de la contribution de deux effets sans lien a priori, imposer sa nullité revient à requérir que $\theta$ et $\theta_q$ soient très proches, de différence relative inférieur à $10^{-10}$, un ajustement fin qui semble très non naturel.
          </p>
          <h4>Axions</h4>
          <p>
              Peccei et Quinn ont proposé un mécanisme résolvant le problème CP-fort. Il s'agit de requérir une nouvelle symétrie globale et axiale $U(1)_{PQ}$spontanément brisée, dite de Peccei-Quinn <ref doi="10.1103/PhysRevLett.38.1440" /> <ref doi="10.1007/978-3-540-73518-2_1" />.
              Un champ scalaire associé $\phi_a$ est introduit, ainsi qu'un paramètre $f_a$, de sorte que la transformation $U(1)_{PQ}$ d'angle $\alpha$ le transforme en :
              \begin{equation}
              \phi_a \to \phi_a + \alpha f_a
              \end{equation}
              Le Lagrangien se réécrit alors :
              \begin{equation}
              \mathcal{L} \supset \dfrac{1}{2}\partial_{\mu} \phi_a \partial^{\mu}\phi_a + \left [ \bar{\theta} - \dfrac{\phi_a}{f_a} \right ]  \dfrac{\alpha_s}{8\pi}  G_{a\mu\nu}\tilde{G}_{a}^{\mu\nu} + ...
              \end{equation}
              
              Il apparait que le terme violant la symétrie CP s'annulle si $\bar{\theta} = \dfrac{\phi_a}{f_a}$. 
              Or le second terme dans l'équation précédente correspond à un potentiel pour $\phi_a$ qui ramène sa valeur moyenne dans le vide (VEV) $\langle \phi_a \rangle$ à $f_a \bar{\theta}$, restaurant la symétrie $CP$.
              En définissant $\phi_a' = \phi_a - \langle \phi_a \rangle$ le Lagrangian contient les termes :
              
              \begin{equation}
              \mathcal{L} \supset \dfrac{1}{2}\partial_{\mu} \phi_a' \partial^{\mu}\phi_a' - m_a^2 \phi_a' \phi_a'  + V(\phi_a')
              \end{equation}
              
              Comme montré par Weinberg et Wilczek, ce champ $\phi_a'$ est celui d'un nouveau boson pseudo-scalaire, l'axion.
              
          </p>
          <h4>Candidat pour la matière noire</h4>
          <p>
              Lorsque l'univers était très chaud, et que $T \sim f_a c^2 /k_B$, alors le champ d'axion vérifiait approximativement $\phi_a' \sim f_a$.
              En refroidissant, une transition s'est produite ramenant $\phi_a'$ vers sa VEV, c'est-à-dire 0. Dès lors, l'équation cosmologique gouvernant $\phi_a'$ au cours du temps est :
              \begin{equation}
              \dfrac{d^2\phi_a'}{dt^2} + 3 H \dfrac{d\phi_a'}{dt} + \dfrac{m_a^2 c^2}{\hbar^2} \phi_a' = 0
              \end{equation}
              Il s'agit de l'équation d'un oscillateur amorti, donc le champ d'axion tend bien vers 0. Ce faisant, il oscille très rapidement : $m_a \sim \Lambda_{QCD}^2/f_a \sim 10^{-5}$ eV, donc $\omega_a = m_a c /\hbar \sim 10^{18} s^{-1} \gg H_0$
              Par ailleurs la densité d'énergie moyenne de ce champ est $\langle \rho_a \rangle = \langle \dfrac{1}{2}(\dfrac{d\phi_a'}{dt})^2 + \dfrac{1}{2} \dfrac{m_a^2 c^2}{\hbar^2} \phi_a'^2\rangle$, la somme des énergies cinétiques et potentielles, donc les valeur moyennes sont égales pour un oscillateur.
              Cependant, la pression moyenne est donnée par $\langle \rho_a \rangle = \langle \dfrac{1}{2}(\dfrac{d\phi_a'}{dt})^2 - \dfrac{1}{2} \dfrac{m_a^2 c^2}{\hbar^2} \phi_a'^2\rangle \simeq 0$
              Donc le champ d'axion se refroidissant a l'équation d'état $P=0$, comme la matière froide : l'axion est un candidat à la matière froide.              
          </p>
          <h4>Recherche</h4>
          <p>
              Selon les modèles, l'axion se couple différemment avec le reste de la matière, et plusieurs tests expérimentaux existent :
              <ul>
                  <li>Production stellaire, testée par l'expérience <a href="http://cast.web.cern.ch/CAST/CAST.php" target="_blank">CAST</a> notamment</li>
                  <li>Effets sur la polarisation : les axions se couplant avec les photons, ils induisent une modification des équations de Maxwell. L'expérience <a href="http://pvlas.ts.infn.it/" target="_blank">PVLAS</a> recherche de tels effets.</li>
                  <li>Le couplage lumière-axion laisse à penser que des photons peuvent être reçus derrière un obstacle obstruant une source de lumière si une conversion $\gamma \to \mbox{Axion}\hphantom{s}$ survient avant l'obstacle et une reconversion dans le sens $\mbox{Axion}\to\gamma$ à sa sortie. Cette recherche est menée par l'expérience <a href="https://alps.desy.de/" target="_blank">ALPS</a></li>
              </ul>
          </p>
      </text>
      <linkwords>
           <linkword>axions</linkword>
           <linkword>Axions</linkword>
           <linkword>axion</linkword>
      </linkwords>
    </appendix>
</appendices>
